{
  "ideograms": [
    {
      "id": "ibsustentabilidade",
      "label": "ibsustentabilidade",
      "len": 12,
      "color": "#197f32"
    },
    {
      "id": "ibsustentabilidade_P679",
      "label": "ibsustentabilidade_P679",
      "len": 1,
      "color": "#197f3288"
    },
    {
      "id": "ibsustentabilidade_P674",
      "label": "ibsustentabilidade_P674",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "midianinja",
      "label": "midianinja",
      "len": 5,
      "color": "#09f11e"
    },
    {
      "id": "midianinja_P502",
      "label": "midianinja_P502",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "palmeiras",
      "label": "palmeiras",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "palmeiras_P660",
      "label": "palmeiras_P660",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "nan_P297",
      "label": "nan_P297",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "trlacerda",
      "label": "trlacerda",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e"
    },
    {
      "id": "trlacerda_P686",
      "label": "trlacerda_P686",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "midianinja_P128",
      "label": "midianinja_P128",
      "len": 1,
      "color": "#a43d6f88"
    },
    {
      "id": "operitoambiental",
      "label": "operitoambiental",
      "len": 2,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "operitoambiental_P736",
      "label": "operitoambiental_P736",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "revolucaopreta_",
      "label": "revolucaopreta_",
      "len": 2,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "revolucaopreta__P717",
      "label": "revolucaopreta__P717",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "povos.tradicionais",
      "label": "povos.tradicionais",
      "len": 2,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "povos.tradicionais_P345",
      "label": "povos.tradicionais_P345",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "isadoranaoentendenada",
      "label": "isadoranaoentendenada",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "isadoranaoentendenada_P466",
      "label": "isadoranaoentendenada_P466",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "mauriciodovolei",
      "label": "mauriciodovolei",
      "len": 1,
      "color": "#f67c36"
    },
    {
      "id": "mauriciodovolei_P781",
      "label": "mauriciodovolei_P781",
      "len": 1,
      "color": "#f67c3688"
    },
    {
      "id": "escoladeativismo",
      "label": "escoladeativismo",
      "len": 2,
      "color": "#24a41e"
    },
    {
      "id": "escoladeativismo_P355",
      "label": "escoladeativismo_P355",
      "len": 1,
      "color": "#24a41e88"
    },
    {
      "id": "zoebmartinez",
      "label": "zoebmartinez",
      "len": 1,
      "color": "#24a41e"
    },
    {
      "id": "zoebmartinez_P800",
      "label": "zoebmartinez_P800",
      "len": 1,
      "color": "#24a41e88"
    },
    {
      "id": "estadao",
      "label": "estadao",
      "len": 2,
      "color": "#09f11e"
    },
    {
      "id": "estadao_P693",
      "label": "estadao_P693",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "subcelebrities",
      "label": "subcelebrities",
      "len": 2,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "subcelebrities_P570",
      "label": "subcelebrities_P570",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "brasildefato",
      "label": "brasildefato",
      "len": 10,
      "color": "#09f11e"
    },
    {
      "id": "brasildefato_P623",
      "label": "brasildefato_P623",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "subcelebrities_P553",
      "label": "subcelebrities_P553",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "midianinja_P474",
      "label": "midianinja_P474",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "gossipdodia",
      "label": "gossipdodia",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "gossipdodia_P597",
      "label": "gossipdodia_P597",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "midianinja_P790",
      "label": "midianinja_P790",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "icl.noticias",
      "label": "icl.noticias",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e"
    },
    {
      "id": "icl.noticias_P585",
      "label": "icl.noticias_P585",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "greenpeacebrasil",
      "label": "greenpeacebrasil",
      "len": 2,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "greenpeacebrasil_P263",
      "label": "greenpeacebrasil_P263",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "matheuspggomes",
      "label": "matheuspggomes",
      "len": 2,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "matheuspggomes_P16",
      "label": "matheuspggomes_P16",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "bbcbrasil",
      "label": "bbcbrasil",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e"
    },
    {
      "id": "bbcbrasil_P254",
      "label": "bbcbrasil_P254",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "uoloficial",
      "label": "uoloficial",
      "len": 3,
      "color": "#09f11e"
    },
    {
      "id": "uoloficial_P318",
      "label": "uoloficial_P318",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "brasildefato_P227",
      "label": "brasildefato_P227",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "amparasilvestre",
      "label": "amparasilvestre",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "amparasilvestre_P308",
      "label": "amparasilvestre_P308",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "cnnbrasil",
      "label": "cnnbrasil",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "cnnbrasil_P60",
      "label": "cnnbrasil_P60",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "opovoonline",
      "label": "opovoonline",
      "len": 3,
      "color": "#09f11e"
    },
    {
      "id": "opovoonline_P277",
      "label": "opovoonline_P277",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "diariodonordeste",
      "label": "diariodonordeste",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e"
    },
    {
      "id": "diariodonordeste_P650",
      "label": "diariodonordeste_P650",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "marco.antonio.costa",
      "label": "marco.antonio.costa",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "marco.antonio.costa_P669",
      "label": "marco.antonio.costa_P669",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "opeehenriqe",
      "label": "opeehenriqe",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "opeehenriqe_P429",
      "label": "opeehenriqe_P429",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "portalr7",
      "label": "portalr7",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e"
    },
    {
      "id": "portalr7_P305",
      "label": "portalr7_P305",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "estadao_P261",
      "label": "estadao_P261",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "aniellefranco",
      "label": "aniellefranco",
      "len": 1,
      "color": "#f67c36"
    },
    {
      "id": "aniellefranco_P816",
      "label": "aniellefranco_P816",
      "len": 1,
      "color": "#f67c3688"
    },
    {
      "id": "otempo",
      "label": "otempo",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e"
    },
    {
      "id": "otempo_P378",
      "label": "otempo_P378",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "brunacrioula",
      "label": "brunacrioula",
      "len": 2,
      "color": "#197f32"
    },
    {
      "id": "brunacrioula_P241",
      "label": "brunacrioula_P241",
      "len": 1,
      "color": "#197f3288"
    },
    {
      "id": "leosakamoto",
      "label": "leosakamoto",
      "len": 2,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "leosakamoto_P292",
      "label": "leosakamoto_P292",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "alexandre_garcia1.0",
      "label": "alexandre_garcia1.0",
      "len": 1,
      "color": "#f67c36"
    },
    {
      "id": "alexandre_garcia1.0_P817",
      "label": "alexandre_garcia1.0_P817",
      "len": 1,
      "color": "#f67c3688"
    },
    {
      "id": "forbesbr",
      "label": "forbesbr",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e"
    },
    {
      "id": "forbesbr_P218",
      "label": "forbesbr_P218",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "eupresley",
      "label": "eupresley",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "eupresley_P395",
      "label": "eupresley_P395",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "globonews",
      "label": "globonews",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b8"
    },
    {
      "id": "globonews_P402",
      "label": "globonews_P402",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "brasildefato_P201",
      "label": "brasildefato_P201",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "agenciapublica",
      "label": "agenciapublica",
      "len": 4,
      "color": "#09f11e"
    },
    {
      "id": "agenciapublica_P273",
      "label": "agenciapublica_P273",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "sitemundonegro",
      "label": "sitemundonegro",
      "len": 3,
      "color": "#197f32"
    },
    {
      "id": "sitemundonegro_P90",
      "label": "sitemundonegro_P90",
      "len": 1,
      "color": "#197f3288"
    },
    {
      "id": "ibsustentabilidade_P735",
      "label": "ibsustentabilidade_P735",
      "len": 1,
      "color": "#6ac8b888"
    },
    {
      "id": "maisgoias",
      "label": "maisgoias",
      "len": 1,
      "color": "#a43d6f"
    },
    {
      "id": "maisgoias_P738",
      "label": "maisgoias_P738",
      "len": 1,
      "color": "#a43d6f88"
    },
    {
      "id": "brasildefato_P281",
      "label": "brasildefato_P281",
      "len": 1,
      "color": "#09f11e88"
    },
    {
      "id": "orlandomorando",
      "label": "orlandomorando",
      "len": 1,
      "color": "#a43d6f"
    },
    {
      "id": "orlandomorando_P442",
      "label": "orlandomorando_P442",
      "len": 1,
      "color": "#a43d6f88"
    }
  ],
  "links": [
    {
      "source": {
        "id": "ibsustentabilidade",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "ibsustentabilidade_P679",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 68006
    },
    {
      "source": {
        "id": "ibsustentabilidade",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "ibsustentabilidade_P674",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 58373
    },
    {
      "source": {
        "id": "midianinja",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "midianinja_P502",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 38892
    },
    {
      "source": {
        "id": "palmeiras",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "palmeiras_P660",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 38272
    },
    {
      "source": {
        "id": "trlacerda",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "trlacerda_P686",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 27652
    },
    {
      "source": {
        "id": "midianinja",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "midianinja_P128",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 26995
    },
    {
      "source": {
        "id": "operitoambiental",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "operitoambiental_P736",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 26852
    },
    {
      "source": {
        "id": "revolucaopreta_",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "revolucaopreta__P717",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 26521
    },
    {
      "source": {
        "id": "povos.tradicionais",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "povos.tradicionais_P345",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 26330
    },
    {
      "source": {
        "id": "isadoranaoentendenada",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "isadoranaoentendenada_P466",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 26035
    },
    {
      "source": {
        "id": "mauriciodovolei",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "mauriciodovolei_P781",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 24208
    },
    {
      "source": {
        "id": "escoladeativismo",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "escoladeativismo_P355",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 23194
    },
    {
      "source": {
        "id": "zoebmartinez",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "zoebmartinez_P800",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 21734
    },
    {
      "source": {
        "id": "estadao",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "estadao_P693",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 20386
    },
    {
      "source": {
        "id": "subcelebrities",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "subcelebrities_P570",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 19090
    },
    {
      "source": {
        "id": "brasildefato",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "brasildefato_P623",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 18870
    },
    {
      "source": {
        "id": "subcelebrities",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "subcelebrities_P553",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 17098
    },
    {
      "source": {
        "id": "midianinja",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "midianinja_P474",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 15538
    },
    {
      "source": {
        "id": "gossipdodia",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "gossipdodia_P597",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 14257
    },
    {
      "source": {
        "id": "midianinja",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "midianinja_P790",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 12958
    },
    {
      "source": {
        "id": "icl.noticias",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "icl.noticias_P585",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 12686
    },
    {
      "source": {
        "id": "greenpeacebrasil",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "greenpeacebrasil_P263",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 12497
    },
    {
      "source": {
        "id": "matheuspggomes",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "matheuspggomes_P16",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 11980
    },
    {
      "source": {
        "id": "bbcbrasil",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "bbcbrasil_P254",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 11290
    },
    {
      "source": {
        "id": "uoloficial",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "uoloficial_P318",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 11265
    },
    {
      "source": {
        "id": "brasildefato",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "brasildefato_P227",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 11038
    },
    {
      "source": {
        "id": "amparasilvestre",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "amparasilvestre_P308",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 10387
    },
    {
      "source": {
        "id": "cnnbrasil",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "cnnbrasil_P60",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 10221
    },
    {
      "source": {
        "id": "opovoonline",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "opovoonline_P277",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 10000
    },
    {
      "source": {
        "id": "diariodonordeste",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "diariodonordeste_P650",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 10000
    },
    {
      "source": {
        "id": "marco.antonio.costa",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "marco.antonio.costa_P669",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 9928
    },
    {
      "source": {
        "id": "opeehenriqe",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "opeehenriqe_P429",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 9846
    },
    {
      "source": {
        "id": "portalr7",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "portalr7_P305",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 9382
    },
    {
      "source": {
        "id": "estadao",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "estadao_P261",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 8406
    },
    {
      "source": {
        "id": "aniellefranco",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "aniellefranco_P816",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 8206
    },
    {
      "source": {
        "id": "otempo",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "otempo_P378",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 8130
    },
    {
      "source": {
        "id": "brunacrioula",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "brunacrioula_P241",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 8030
    },
    {
      "source": {
        "id": "leosakamoto",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "leosakamoto_P292",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 6981
    },
    {
      "source": {
        "id": "alexandre_garcia1.0",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "alexandre_garcia1.0_P817",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 6725
    },
    {
      "source": {
        "id": "forbesbr",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "forbesbr_P218",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 6646
    },
    {
      "source": {
        "id": "eupresley",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "eupresley_P395",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 6640
    },
    {
      "source": {
        "id": "globonews",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "globonews_P402",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 6548
    },
    {
      "source": {
        "id": "brasildefato",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "brasildefato_P201",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 6496
    },
    {
      "source": {
        "id": "agenciapublica",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "agenciapublica_P273",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 6341
    },
    {
      "source": {
        "id": "sitemundonegro",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "sitemundonegro_P90",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 6244
    },
    {
      "source": {
        "id": "ibsustentabilidade",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "ibsustentabilidade_P735",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 6007
    },
    {
      "source": {
        "id": "maisgoias",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "maisgoias_P738",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 5974
    },
    {
      "source": {
        "id": "brasildefato",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "brasildefato_P281",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 5823
    },
    {
      "source": {
        "id": "orlandomorando",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "target": {
        "id": "orlandomorando_P442",
        "start": 0,
        "end": 1
      },
      "value": 5678
    }
  ],
  "meta": {
    "ibsustentabilidade_P679": {
      "message": "No v\u00eddeo  <redacted_mention> e <redacted_mention> realizando buscas em \u00e1reas afetadas no Rio Grande ...",
      "full_message": "No v\u00eddeo  <redacted_mention> e <redacted_mention> realizando buscas em \u00e1reas afetadas no Rio Grande do Sul  mais precisamente em Bento Gon\u00e7alves.  Trag\u00e9dias ambientais como a que a popula\u00e7\u00e3o do Estado vivencia geram um gigantesco passivo na sociedade afetada.  Siga-nos: <redacted_mention>   #meioambiente #ambiental #economia #engenharia #engenhariacivil #riograndedosul #engenhariaambiental #biologia #direito #agro #sustentabilidade #gestaoambiental #sustentabilidadeambiental #engenhariaquimica #engenhariaflorestal #clima #esg #direitoambiental #consultoriaambiental #residuos #licenciamentoambiental #desmatamento",
      "url": "https://www.instagram.com/ibsustentabilidade"
    },
    "ibsustentabilidade_P674": {
      "message": "Ex\u00e9rcito Brasileiro atuando no resgate e salvamento de pessoas no Estado do Rio Grande do Sul. No v\u00ed...",
      "full_message": "Ex\u00e9rcito Brasileiro atuando no resgate e salvamento de pessoas no Estado do Rio Grande do Sul. No v\u00eddeo  um beb\u00ea \u00e9 retirado por via a\u00e9rea de uma \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o. Foi necess\u00e1rio rompimento do telhado. O fato ocorreu em Lajeado (RS).  V\u00eddeo: <redacted_mention>.  Siga-nos: <redacted_mention>    #meioambiente #exercito #economia #engenharia #engenhariacivil #riograndedosul #engenhariaambiental #biologia #direito #agro #sustentabilidade #gestaoambiental #sustentabilidadeambiental #engenhariaquimica #engenhariaflorestal #clima #esg #direitoambiental #consultoriaambiental #residuos #licenciamentoambiental #desmatamento",
      "url": "https://www.instagram.com/bombeiroscivisbrasileiros/reel/C6mWLIiPnJc/"
    },
    "midianinja_P502": {
      "message": "Quase 850 mil pessoas (844.673) foram impactadas at\u00e9 o momento pelas chuvas fortes que atingem o Rio...",
      "full_message": "Quase 850 mil pessoas (844.673) foram impactadas at\u00e9 o momento pelas chuvas fortes que atingem o Rio Grande do Sul desde a semana passada.  O boletim mais recente da Defesa Civil - divulgado \u00e0s 18h deste domingo (5) - indica que h\u00e1 78 mortes confirmadas e pelo menos mais quatro em investiga\u00e7\u00e3o. O n\u00famero de feridos \u00e9 de 175 e h\u00e1 105 desaparecidos.  Por causa do mau tempo  134.331 pessoas tiveram de abandonar as casas em que vivem  sendo que 115.844 est\u00e3o desalojadas e outras 18.487 vivem em abrigos. Dos 497 munic\u00edpios ga\u00fachos  341 foram afetados por alguma ocorr\u00eancia relacionada \u00e0s chuvas.  A \u00faltima cat\u00e1strofe ambiental no Rio Grande do Sul foi em setembro de 2023  quando 54 pessoas morreram depois da passagem de um ciclone extratropical.  Agora  o total de mortes est\u00e1 bem acima do anterior e \u00e9 considerado por autoridades como o pior desastre clim\u00e1tico da hist\u00f3ria ga\u00facha.  Texto: <redacted_mention> \ud83d\udcf9 Imagens de um bairro arrasado em Estrela RS",
      "url": "https://www.instagram.com/midianinja"
    },
    "palmeiras_P660": {
      "message": "Transformando a lealdade em padr\u00e3o! \ud83d\udc9a  O governo do Rio Grande do Sul decretou estado de calamidade ...",
      "full_message": "Transformando a lealdade em padr\u00e3o! \ud83d\udc9a  O governo do Rio Grande do Sul decretou estado de calamidade p\u00fablica por causa das fortes chuvas no estado e a #Fam\u00edliaPalmeiras  em parceria com a ONG A\u00e7\u00e3o da Cidadania  pode ajudar as milhares de v\u00edtimas deste desastre ambiental. Saiba como contribuir \u27a4 https://www.acaodacidadania.org.br/  #PorUmFuturoMaisVerde",
      "url": "https://www.instagram.com/palmeiras"
    },
    "nan_P297": {
      "message": "O governador do Rio Grande do Sul  Eduardo Leite (PSDB)  alterou em torno de 480 normas do C\u00f3digo Am...",
      "full_message": "O governador do Rio Grande do Sul  Eduardo Leite (PSDB)  alterou em torno de 480 normas do C\u00f3digo Ambiental do estado em seu primeiro ano de mandato  em 2019. A medida  sancionada em 2020  acompanhou o afrouxamento da pol\u00edtica ambiental brasileira incentivada  \u00e0 \u00e9poca  pelo ent\u00e3o ministro Ricardo Salles  do MMA (Minist\u00e9rio de Meio Ambiente)  no governo Bolsonaro. Agora  em meio \u00e0s enchentes no estado  ambientalistas criticam a gest\u00e3o de Eduardo Leite e apontam o governador como o articulador  junto \u00e0 Assembleia Legislativa  do que chamam de desmonte das leis estaduais de prote\u00e7\u00e3o ambiental. \ud83d\udcf2Leia mais na #Folha: folha.com/ambiente  \ud83d\udccc Veja como ajudar as v\u00edtimas das chuvas no RS  link na bio  \ud83d\udcf7 Mauricio Tonetto - 28.set.2023/Secom \ud83d\udcdd Jorge Abreu  #PraTodosVerem: Fotografia colorida mostra o governador Eduardo Leite em sobrevoo de \u00e1rea alagada em Porto Alegre e Barra do Ribeiro (RS) em setembro de 2023. Sobre a imagem h\u00e1 o texto: \"Eduardo Leite mudou quase 500 normas ambientais em 2019",
      "url": "https://www.instagram.com/folhadespaulo/p/C6vs8r9xXEq/"
    },
    "trlacerda_P686": {
      "message": "O Rio Grande do Sul e o Povo Ga\u00facho enfrentam nesse Momento a Maior Trag\u00e9dia Ambiental de sua Hist\u00f3r...",
      "full_message": "O Rio Grande do Sul e o Povo Ga\u00facho enfrentam nesse Momento a Maior Trag\u00e9dia Ambiental de sua Hist\u00f3ria. Toda Solidariedade se faz Urgente. For\u00e7a a todo Povo Rio Grandense. \ud83d\ude1e\ud83d\udc90",
      "url": "https://www.instagram.com/trlacerda/p/C6hoa1FssSo/"
    },
    "midianinja_P128": {
      "message": "O governo do Rio Grande do Sul  liderado por Eduardo Leite (PSDB)  recebeu um prazo de 10 dias para ...",
      "full_message": "O governo do Rio Grande do Sul  liderado por Eduardo Leite (PSDB)  recebeu um prazo de 10 dias para justificar a flexibiliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental estadual  conforme determina\u00e7\u00e3o do ministro Edson Fachin  do Supremo Tribunal Federal (STF). A exig\u00eancia decorre de uma A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade (ADI) movida pelo Partido Verde (PV) e ocorre em um momento cr\u00edtico  com o n\u00famero de mortos pelas enchentes atingindo 163.    O cen\u00e1rio no estado \u00e9 alarmante  com mais de meio milh\u00e3o de pessoas desalojadas e 65.762 em abrigos tempor\u00e1rios. Fachin busca julgar a quest\u00e3o diretamente no plen\u00e1rio do STF  dada a urg\u00eancia e gravidade da situa\u00e7\u00e3o. A ADI questiona altera\u00e7\u00f5es feitas no C\u00f3digo Estadual do Meio Ambiente do RS  aprovadas pela Assembleia Legislativa em mar\u00e7o e sancionadas por Leite no in\u00edcio de abril.    O PV alega que as mudan\u00e7as nas regras ambientais visam permitir a constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios em \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP)  resultando no desmatamento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa.    As mudan\u00e7as s\u00e3o parte de uma s\u00e9rie de flexibiliza\u00e7\u00f5es promovidas por Eduardo Leite desde o in\u00edcio de seu mandato em 2019  quando retirou ou alterou 480 pontos da legisla\u00e7\u00e3o ambiental estadual. A Associa\u00e7\u00e3o Ga\u00facha de Prote\u00e7\u00e3o ao Ambiente Natural (Agapan) alertou na \u00e9poca que tais altera\u00e7\u00f5es representavam um retrocesso de 40 anos na prote\u00e7\u00e3o ambiental.    Em Porto Alegre  a volta das chuvas na quinta-feira (23) trouxe novos desafios. Em apenas cinco horas  o n\u00edvel do Gua\u00edba atingiu 3 95 metros  quase um metro acima da cota de transbordamento  segundo a Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas e Saneamento B\u00e1sico (ANA). Esse aumento repentino eleva o risco de interrup\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os de limpeza e dificulta o retorno das fam\u00edlias \u00e0s suas casas.    Leia mais sobre a situa\u00e7\u00e3o em midianinja.org ou acesse o link na bio.",
      "url": "https://www.instagram.com/midianinja/p/C7Wm_fptyMn/"
    },
    "operitoambiental_P736": {
      "message": "Estamos vivenciando uma cat\u00e1strofe clim\u00e1tica  ambiental e humanit\u00e1ria no Rio Grande do Sul  sem prec...",
      "full_message": "Estamos vivenciando uma cat\u00e1strofe clim\u00e1tica  ambiental e humanit\u00e1ria no Rio Grande do Sul  sem precedentes.  As vezes esquecemos que o Estado mais ao sul do pa\u00eds  guarda em seu nome aquilo que representa uma de suas maiores riquezas  os rios  mas que tamb\u00e9m pode ser o seu maior pesadelo  a enxurrada.  Lembro bem quando estava na faculdade  no primeiro semestre  e l\u00e1 se v\u00e3o uns 18 anos  de ter lido um artigo do climatologista Carlos Nobre  que alertava sobre as consequ\u00eancias das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas  em especial na regi\u00e3o centro sul do pa\u00eds.  E  hoje  estamos vivenciando repetidos eventos clim\u00e1ticos extremos  cada vez mais frequentes e  principalmente  severos.  Sinceramente  quando eu li aquele artigo  imaginei que as consequ\u00eancias seriam vistas apenas pelos meus filhos  mas  me enganei enormemente.  Precisamos nos adaptar  e n\u00e3o ser\u00e1 nada barato fazer isso frente a for\u00e7a da natureza que se mostra cada vez mais imprevis\u00edvel.  #mudan\u00e7asclim\u00e1ticas #aquecimentoglobal #meioambiente #natureza",
      "url": "https://www.instagram.com/operitoambiental"
    },
    "revolucaopreta__P717": {
      "message": "Enchentes no Rio Grande do Sul: Uma Reflex\u00e3o sobre o Capitalismo e o Meio Ambiente \ud83c\udf0e  Neste momento ...",
      "full_message": "Enchentes no Rio Grande do Sul: Uma Reflex\u00e3o sobre o Capitalismo e o Meio Ambiente \ud83c\udf0e  Neste momento  enquanto o Rio Grande do Sul luta contra as enchentes que inundam cidades  \u00e9 essencial olhar al\u00e9m do cen\u00e1rio imediato e entender as ra\u00edzes mais profundas desses desastres.   N\u00e3o podemos mais ignorar a conex\u00e3o direta entre o sistema econ\u00f4mico dominante e os eventos ambientais extremos que nos assolam.  O capitalismo  com sua busca incessante por lucro e crescimento econ\u00f4mico a qualquer custo  tem desempenhado um papel significativo na degrada\u00e7\u00e3o do nosso meio ambiente.   A explora\u00e7\u00e3o desenfreada dos recursos naturais  a urbaniza\u00e7\u00e3o sem controle e a falta de regulamenta\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o apenas algumas das maneiras pelas quais o sistema capitalista contribui para as enchentes e outros desastres ambientais.  A corrida por lucros leva \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o dos ecossistemas  \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o dos rios e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do espa\u00e7o urbano  tornando nossas comunidades mais vulner\u00e1veis \u200b\u200ba eventos clim\u00e1ticos extremos.   A prioriza\u00e7\u00e3o do lucro sobre a sustentabilidade ambiental resulta em pol\u00edticas que favorecem as ind\u00fastrias poluentes em detrimento da prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e da seguran\u00e7a das pessoas.  Enquanto enfrentamos as enchentes no Rio Grande do Sul  \u00e9 hora de questionarmos o modelo econ\u00f4mico que nos trouxe a esse ponto.   Precisamos de uma abordagem que priorize a sa\u00fade do planeta e o bem-estar das pessoas  em vez dos interesses financeiros de uma minoria privilegiada.  \u00c9 hora de repensar nosso sistema econ\u00f4mico e adotar pol\u00edticas que promovam a justi\u00e7a ambiental e social. S\u00f3 assim poderemos construir um futuro sustent\u00e1vel.  #Enchentes #Capitalismo #MeioAmbiente #Justi\u00e7aAmbiental #Sustentabilidade #revolu\u00e7\u00e3opreta",
      "url": "https://www.instagram.com/institutoipe/p/C72L2Mxh8uB/"
    },
    "povos.tradicionais_P345": {
      "message": "90 pessoas mortas. 132 pessoas desaparecidas. 361 pessoas feridas. 1 3 milh\u00f5es de pessoas afetadas. ...",
      "full_message": "90 pessoas mortas. 132 pessoas desaparecidas. 361 pessoas feridas. 1 3 milh\u00f5es de pessoas afetadas.  Neste momento  o Brasil chora junto ao Rio Grande do Sul. 203 8 mil pessoas est\u00e3o fora de suas casas \u2014 mais de 48 1 mil est\u00e3o em abrigos e 155 7 mil est\u00e3o nas casas de familiares ou amigos.  A culpa n\u00e3o \u00e9 da chuva  nem do povo: \u00e9 de quem deveria ter pensado em mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. Nesse ano de 2024  o or\u00e7amento do Governo do Estado do Rio Grande do Sul para a compra de equipamentos da Defesa Civil foi de apenas 50 mil reais. O primeiro mandato do Governador Eduardo Leite (PSDB) alterou 480 pontos do C\u00f3digo Ambiental de uma s\u00f3 vez.  O or\u00e7amento do estado para 2024 prev\u00ea s\u00f3 0 2% dos recursos no combate \u00e0 crise clim\u00e1tica. Isso significa que de R$83 bilh\u00f5es do or\u00e7amento  s\u00f3 R$ 157 milh\u00f5es est\u00e3o em \u00e1reas ligadas \u00e0 crise clim\u00e1tica. Em novembro de 2023  o governo \u201ccomemorou\u201d o destinamento dessa verba claramente insuficiente.  A crise clim\u00e1tica \u00e9 real e acontece agora: o negacionismo clim\u00e1tico faz mal \u00e0 sociedade. Faz muito  mas muito mal  ao Rio Grande do Sul.  Via <redacted_mention> #escoladeativismo\u00a0#ativismo\u00a0#clima\u00a0#criseclimatica\u00a0#mudan\u00e7asclim\u00e1ticas",
      "url": "https://www.instagram.com/escoladeativismo/p/C6q42-UMnDj/"
    },
    "isadoranaoentendenada_P466": {
      "message": "Mais claro que nunca  TODO PODER \u00c9 NOSSO. O rio grande do sul passa provavelmente pela sua maior tra...",
      "full_message": "Mais claro que nunca  TODO PODER \u00c9 NOSSO. O rio grande do sul passa provavelmente pela sua maior trag\u00e9dia ambiental e  mesmo que de formas distintas  quase todos n\u00f3s estamos sendo afetados de alguma maneira  \u00e9 muito claro a for\u00e7a que o povo tem. As pessoas n\u00e3o est\u00e3o medindo esfor\u00e7os pra doar  pra ajudar  pra compartilhar  resgatar  abrigar  fazer diminuir um pouco que seja o sofrimento que tem sido esses dias. O povo tem o povo  e muitas vezes s\u00f3. Somos n\u00f3s que sentimos o efeito do descaso pol\u00edtico e do capitalismo  somos n\u00f3s que nos unimos pra sobreviver. Nunca se esque\u00e7am disso.",
      "url": "https://www.instagram.com/isadoranaoentendenada"
    },
    "mauriciodovolei_P781": {
      "message": "Ministra de Lula associa chuvas no Rio a \u201cracismo ambiental e clim\u00e1tico\u201d",
      "full_message": "Ministra de Lula associa chuvas no Rio a \u201cracismo ambiental e clim\u00e1tico\u201d",
      "url": "https://www.instagram.com/mauriciodovolei"
    },
    "escoladeativismo_P355": {
      "message": "90 pessoas mortas. 132 pessoas desaparecidas. 361 pessoas feridas. 1 3 milh\u00f5es de pessoas afetadas. ...",
      "full_message": "90 pessoas mortas. 132 pessoas desaparecidas. 361 pessoas feridas. 1 3 milh\u00f5es de pessoas afetadas.  Neste momento  o Brasil chora junto ao Rio Grande do Sul. 203 8 mil pessoas est\u00e3o fora de suas casas \u2014 mais de 48 1 mil est\u00e3o em abrigos e 155 7 mil est\u00e3o nas casas de familiares ou amigos.  A culpa n\u00e3o \u00e9 da chuva  nem do povo: \u00e9 de quem deveria ter pensado em mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. Nesse ano de 2024  o or\u00e7amento do Governo do Estado do Rio Grande do Sul para a compra de equipamentos da Defesa Civil foi de apenas 50 mil reais. O primeiro mandato do Governador Eduardo Leite (PSDB) alterou 480 pontos do C\u00f3digo Ambiental de uma s\u00f3 vez.  O or\u00e7amento do estado para 2024 prev\u00ea s\u00f3 0 2% dos recursos no combate \u00e0 crise clim\u00e1tica. Isso significa que de R$83 bilh\u00f5es do or\u00e7amento  s\u00f3 R$ 157 milh\u00f5es est\u00e3o em \u00e1reas ligadas \u00e0 crise clim\u00e1tica. Em novembro de 2023  o governo \u201ccomemorou\u201d o destinamento dessa verba claramente insuficiente.  A crise clim\u00e1tica \u00e9 real e acontece agora: o negacionismo clim\u00e1tico faz mal \u00e0 sociedade. Faz muito  mas muito mal  ao Rio Grande do Sul.  #escoladeativismo  #ativismo #clima #criseclimatica #mudancasclimaticas",
      "url": "https://www.instagram.com/brancamessina/p/C6rQBMTJlXy/"
    },
    "zoebmartinez_P800": {
      "message": "O que seria racismo ambiental e clim\u00e1tico? Heeeeeeeelllppp!",
      "full_message": "O que seria racismo ambiental e clim\u00e1tico? Heeeeeeeelllppp!",
      "url": "https://www.instagram.com/taliriapetrone/p/CaUa1QXv0pO/"
    },
    "estadao_P693": {
      "message": "CHUVAS NO SUL \u26c8\ufe0f Um novo progn\u00f3stico aponta que a enchente que atinge Porto Alegre ser\u00e1 ainda maior ...",
      "full_message": "CHUVAS NO SUL \u26c8\ufe0f Um novo progn\u00f3stico aponta que a enchente que atinge Porto Alegre ser\u00e1 ainda maior do que o previsto anteriormente. Pesquisadores do Instituto de Pesquisas Hidr\u00e1ulicas (IPH) da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) apontam a necessidade de preparar um plano de evacua\u00e7\u00e3o para diversos bairros das proximidades da orla do Lago Gua\u00edba  nas zonas norte  sul e central  inclusive nas proximidades do Aeroporto Salgado Filho  na capital do Rio Grande do Sul.\u2063 \u2063 A recomenda\u00e7\u00e3o \u00e9 ampliar a evacua\u00e7\u00e3o assim que o Gua\u00edba chegar a 5 metros  o que poderia ocorrer ainda nesta sexta-feira  3. Por enquanto  a prefeitura recomendou a sa\u00edda da popula\u00e7\u00e3o do centro hist\u00f3rico  das ilhas e do 4\u00ba Distrito \u2014 antiga \u00e1rea industrial que abrange os bairros Floresta  Navegantes  Humait\u00e1  S\u00e3o Geraldo e Farrapos. Bloqueios foram feitos em alguns acessos. Tamb\u00e9m foram retirados moradores de outros pontos da cidade.\u2063 \u2063 A estimativa \u00e9 que o Gua\u00edba chegue a 5 5 metros entre esta sexta-feira  3  e o s\u00e1bado  4  o que \u00e9 quase o dobro da cota de inunda\u00e7\u00e3o. H\u00e1 o temor de que possa colapsar o sistema de conten\u00e7\u00e3o contra cheias da cidade (que envolve comportas  muro  vias elevadas e bombeamento de \u00e1gua)  pois h\u00e1 registros de problemas e \u00e9 um dos principais respons\u00e1veis pelas \u00e1guas n\u00e3o terem avan\u00e7ado ainda mais. Professor do IPH  o engenheiro ambiental Fernando Mainardi Fan explica que a recomenda\u00e7\u00e3o de evacua\u00e7\u00e3o \u00e9 uma medida de seguran\u00e7a \"para proteger a vida das pessoas e os patrim\u00f4nios mais valiosos\".\u2063 \u2063 Leia mais no #LinkDaBio (\ud83d\udcf8 Cesar Lopes/PMPA)",
      "url": "https://www.instagram.com/estadao/p/C6pXcwwBoy4/"
    },
    "subcelebrities_P570": {
      "message": "O RS PRECISA DE AJUDA \u203c\ufe0f\ud83d\udea8 O Rio Grande do Sul chega a este domingo (5) com 55 mortes confirmadas e o...",
      "full_message": "O RS PRECISA DE AJUDA \u203c\ufe0f\ud83d\udea8 O Rio Grande do Sul chega a este domingo (5) com 55 mortes confirmadas e outras sete em investiga\u00e7\u00e3o por causa dos temporais da \u00faltima semana. Com isso  o n\u00famero de v\u00edtimas superou o total da \u00faltima trag\u00e9dia ambiental do RS  em setembro de 2023  quando 54 pessoas morreram. Este \u00e9 o quarto desastre clim\u00e1tico a atingir o Rio Grande do Sul em menos de um ano. Em 2023  tr\u00eas eventos ocorreram em junho  setembro e novembro  deixando  somados  75 mortos.  Agora  al\u00e9m dos mortos  h\u00e1 74 desaparecidos e 107 pessoas feridas. A Defesa Civil soma 82 5 mil pessoas fora de casa  sendo 13 3 mil em abrigos e 69 2 mil desalojadas  que recebem abrigo nas casas de familiares ou amigos. Ao todo  317 dos 496 munic\u00edpios do estado registraram algum tipo de problema  afetando 510 5 mil pessoas.  No Brasil  famosos e an\u00f4nimos est\u00e3o se envolvendo em uma corrente do bem para ajudar o m\u00e1ximo de pessoas e animais poss\u00edveis. Algumas pessoas que se dedicaram \u00e0 causa foram: <redacted_mention>  que se juntou a alguns amigos para ajudarem nos resgate de v\u00edtimas  e <redacted_mention>  que iniciou uma vakinha on-line para ajudar as fam\u00edlias que perderam tudo neste desastre. Lu\u00edsa Sonza e a influenciadora Lu Ferraes tamb\u00e9m s\u00e3o alguns dos nomes envolvidos nesta grande corrente de solidariedade.   Arraste pro lado e saiba como ajudar \ud83d\udc49\ud83c\udffc (Reprodu\u00e7\u00e3o: G1)",
      "url": "https://www.instagram.com/subcelebrities/p/C6l2I7ZuGwB/"
    },
    "brasildefato_P623": {
      "message": "Meio ambiente em 1\u00ba lugar? \ud83e\udd14  O C\u00f3digo Ambiental do Rio Grande do Sul  que levou 9 anos entre debate...",
      "full_message": "Meio ambiente em 1\u00ba lugar? \ud83e\udd14  O C\u00f3digo Ambiental do Rio Grande do Sul  que levou 9 anos entre debates  audi\u00eancias e aperfei\u00e7oamentos  foi atropelado pelo governo Eduardo Leite (PSDB) em 2019  1\u00ba ano de seu 1\u00ba mandato. Seu projeto limou ou alterou 480 pontos da lei ambiental do estado. A ideia por tr\u00e1s da mudan\u00e7a foi a de flexibilizar as exig\u00eancias e favorecer os empres\u00e1rios  concedendo-lhes  em alguns casos  o pr\u00f3prio auto licenciamento.  Entre a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto de Leite e a aprova\u00e7\u00e3o pela sua base de sustenta\u00e7\u00e3o na Assembleia Legislativa do RS foram apenas 75 dias Neste \u00ednterim  houve apenas 1 audi\u00eancia p\u00fablica  que terminou em bate-boca. Foi tudo t\u00e3o a toque de caixa que a discuss\u00e3o nem mesmo passou pela Comiss\u00e3o de Sa\u00fade e Meio Ambiente da Assembleia. Tampouco houve consulta aos pr\u00f3prios t\u00e9cnicos da Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (Fepam).  A devasta\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo deixou os ambientalistas ga\u00fachos em p\u00e9 de guerra. \"\u00c9 um projeto desestruturante  destruidor e prostituinte  porque prostitui a quest\u00e3o ambiental numa liberaliza\u00e7\u00e3o infundada que destr\u00f3i 10 anos de trabalho\"  reagiu Francisco Milanez  ent\u00e3o presidente da Associa\u00e7\u00e3o Ga\u00facha de Prote\u00e7\u00e3o ao Ambiente Natural (Agapan)  a mais antiga entidade ambientalista do pa\u00eds. \"\u00c9 uma proposta leviana e precipitada. Deixa fazer o que (os empres\u00e1rios) quiserem\"  disse.  Milanez tachou a proposta como \"um retrocesso de 40 anos\". Considerou ir\u00f4nico que  justamente o Rio Grande do Sul  pioneiro na luta ambiental no Brasil  enveredasse pelo caminho inverso.  Saiba mais no #BrasildeFato Link na bio \ud83d\udcf2",
      "url": "https://www.instagram.com/brasildefato"
    },
    "subcelebrities_P553": {
      "message": "A <redacted_mention> anunciou nos stories que est\u00e1 disponibilizando um dos seus caminh\u00f5es para ajuda...",
      "full_message": "A <redacted_mention> anunciou nos stories que est\u00e1 disponibilizando um dos seus caminh\u00f5es para ajudar a transportar doa\u00e7\u00f5es para as v\u00edtimas da cat\u00e1strofe ambiental no Sul. A a\u00e7\u00e3o \u00e9 em parceria com a <redacted_mention> e  para quem mora no Rio e quiser fazer doa\u00e7\u00f5es  na foto ao lado voc\u00ea encontra informa\u00e7\u00f5es sobre como ajudar \ud83d\udc49\ud83c\udffc  (Reprodu\u00e7\u00e3o: Internet)",
      "url": "https://www.instagram.com/subcelebrities"
    },
    "midianinja_P474": {
      "message": "Quase 850 mil pessoas (844.673) foram impactadas at\u00e9 o momento pelas chuvas fortes que atingem o Rio...",
      "full_message": "Quase 850 mil pessoas (844.673) foram impactadas at\u00e9 o momento pelas chuvas fortes que atingem o Rio Grande do Sul desde a semana passada.  O boletim mais recente da Defesa Civil \u2013 divulgado \u00e0s 18h deste domingo (5) \u2013 indica que h\u00e1 78 mortes confirmadas e pelo menos mais quatro em investiga\u00e7\u00e3o. O n\u00famero de feridos \u00e9 de 175 e h\u00e1 105 desaparecidos.  Por causa do mau tempo  134.331 pessoas tiveram de abandonar as casas em que vivem  sendo que 115.844 est\u00e3o desalojadas e outras 18.487 vivem em abrigos. Dos 497 munic\u00edpios ga\u00fachos  341 foram afetados por alguma ocorr\u00eancia relacionada \u00e0s chuvas.  A \u00faltima cat\u00e1strofe ambiental no Rio Grande do Sul foi em setembro de 2023  quando 54 pessoas morreram depois da passagem de um ciclone extratropical.  Agora  o total de mortes est\u00e1 bem acima do anterior e \u00e9 considerado por autoridades como o pior desastre clim\u00e1tico da hist\u00f3ria ga\u00facha.  Leia masi em midianinja.org ou acesse o link na bio",
      "url": "https://www.instagram.com/wakandagossip/p/C6o6KpsJEqO/"
    },
    "gossipdodia_P597": {
      "message": "O Rio Grande do Sul chega a este domingo (05) com 55 m*rtes confirmadas e outras sete em investiga\u00e7\u00e3...",
      "full_message": "O Rio Grande do Sul chega a este domingo (05) com 55 m*rtes confirmadas e outras sete em investiga\u00e7\u00e3o por causa dos temporais da \u00faltima semana. Com isso  o n\u00famero de v*tinas superou o total da \u00faltima trag*dia ambiental do RS  em setembro de 2023  quando 54 pessoas m*rreram. Este \u00e9 o quarto desastre clim\u00e1tico a atingir o Rio Grande do Sul em menos de um ano. No ano de 2023  tr\u00eas eventos ocorreram em junho  setembro e novembro  deixando somados  75 m*rtos.   Agora  h\u00e1 74 desaparecidos e 107 pessoas fer*das. A Defesa Civil soma 82 5 mil pessoas fora de casa  sendo 13 3 mil em abrigos e 69 2 mil desalojadas  que recebem abrigo nas casas de familiares ou amigos.  (Via: <redacted_mention>)  (\ud83d\udcf8 Imagem/Reprodu\u00e7\u00e3o: Internet)",
      "url": "https://www.instagram.com/gossipdodia"
    },
    "midianinja_P790": {
      "message": "Voc\u00ea sabe o que \u00e9 racismo ambiental?  J\u00e1 parou para pensar que as trag\u00e9dias relacionadas aos fen\u00f4men...",
      "full_message": "Voc\u00ea sabe o que \u00e9 racismo ambiental?  J\u00e1 parou para pensar que as trag\u00e9dias relacionadas aos fen\u00f4menos ambientais tendem a ser mais sentidas em \u00e1reas com maior presen\u00e7a da classe trabalhadora  sobretudo com maior presen\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o negra?  Via <redacted_mention>",
      "url": "https://www.instagram.com/midianinja/reel/C2IJ-Bdrq9z/"
    },
    "icl.noticias_P585": {
      "message": "O C\u00f3digo Ambiental do Rio Grande do Sul foi atropelado pelo governo Eduardo Leite (PSDB) em 2019  pr...",
      "full_message": "O C\u00f3digo Ambiental do Rio Grande do Sul foi atropelado pelo governo Eduardo Leite (PSDB) em 2019  primeiro ano de seu primeiro mandato. Seu projeto limou ou alterou 480 pontos da lei ambiental do estado.  O texto original  de 2000  inclusive tivera a ajuda na elabora\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Lutzenberger  uma das maiores refer\u00eancias em ecologia no Brasil. A ideia atr\u00e1s da mudan\u00e7a foi a de flexibilizar as exig\u00eancias e favorecer os empres\u00e1rios  concedendo-lhes  em alguns casos  o auto licenciamento.  Entre a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto de Leite em setembro de 2019 e a aprova\u00e7\u00e3o pela sua base de sustenta\u00e7\u00e3o na Assembleia Legislativa do RS em 11 de dezembro do mesmo  foram apenas 75 dias \u2013 s\u00f3 n\u00e3o transcorreu ainda em menos tempo porque uma decis\u00e3o judicial impediu a tramita\u00e7\u00e3o em 30 dias sob regime de urg\u00eancia. Neste \u00ednterim  houve apenas uma audi\u00eancia p\u00fablica  que terminou em bate-boca.  Leia no Portal ICL Not\u00edcias. Link na bio",
      "url": "https://www.instagram.com/icl.noticias"
    },
    "greenpeacebrasil_P263": {
      "message": "Quem s\u00e3o os respons\u00e1veis pelo desmonte ambiental que refor\u00e7a crises humanit\u00e1rias e clim\u00e1ticas como a...",
      "full_message": "Quem s\u00e3o os respons\u00e1veis pelo desmonte ambiental que refor\u00e7a crises humanit\u00e1rias e clim\u00e1ticas como as do Rio Grande do Sul?  N\u00e3o \u00e9 caso isolado! N\u00e3o \u00e9 culpa da Natureza! Os respons\u00e1veis tem nome e sobrenome! Chega de desmonte ambiental!  <redacted_mention> <redacted_mention>  #NomeAosBois #SOSRS #emergenciaclim\u00e1tica",
      "url": "https://www.instagram.com/greenpeacebrasil"
    },
    "matheuspggomes_P16": {
      "message": "Nessa tarde  fam\u00edlias que perderam suas casas nas enchentes  ocuparam o antigo pr\u00e9dio da Funda\u00e7\u00e3o Am...",
      "full_message": "Nessa tarde  fam\u00edlias que perderam suas casas nas enchentes  ocuparam o antigo pr\u00e9dio da Funda\u00e7\u00e3o Ambiental do RS e foram despejadas pela BM  em 16 de junho  cobraram um retorno de Eduardo Leite.  Entraram no Pal\u00e1cio Piratini e tiveram a garantia do governador que a solu\u00e7\u00e3o seria pac\u00edfica. Por\u00e9m  na sa\u00edda do Pal\u00e1cio  a Brigada Militar iniciou a tentativa de criminaliza\u00e7\u00e3o do <redacted_mention>.   Auxiliei na negocia\u00e7\u00e3o para que a palavra dada pelo governador fosse cumprida e acompanhei os desdobramentos do caso no Pal\u00e1cio da Pol\u00edcia.  A luta coletiva por moradia digna deve ser respeitada  tratada com sensibilidade e agilidade pelos governantes e \u00e9 isso que Eduardo Leite deveria fazer agora!  #portoalegre #eduardoleite #ocupa\u00e7\u00e3o #riograndedosul",
      "url": "https://www.instagram.com/matheuspggomes"
    },
    "bbcbrasil_P254": {
      "message": "\"Novo pacote da destrui\u00e7\u00e3o\" \ud83d\udcda\ud83e\ude93\ud83e\udeb5\u2060 \u2060 As inunda\u00e7\u00f5es que deixaram o Rio Grande do Sul em estado de calam...",
      "full_message": "\"Novo pacote da destrui\u00e7\u00e3o\" \ud83d\udcda\ud83e\ude93\ud83e\udeb5\u2060 \u2060 As inunda\u00e7\u00f5es que deixaram o Rio Grande do Sul em estado de calamidade p\u00fablica esquentaram o debate sobre propostas em tramita\u00e7\u00e3o no Congresso que  segundo ambientalistas  podem intensificar a ocorr\u00eancia de eventos clim\u00e1ticos extremos.\u2060 \u2060 Monitoramento do Observat\u00f3rio do Clima indica que h\u00e1 25 projetos de lei e tr\u00eas propostas de altera\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o com potencial para ampliar a destrui\u00e7\u00e3o ambiental e que podem avan\u00e7ar rapidamente na C\u00e2mara dos Deputados ou no Senado.\u2060 \u2060 S\u00e3o tentativas de alterar a legisla\u00e7\u00e3o brasileira para reduzir \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o de florestas e outros tipos de vegeta\u00e7\u00e3o  afrouxar as regras de licenciamento ambiental e mecanismos de fiscaliza\u00e7\u00e3o  ou anistiar grileiros e desmatadores.\u2060 \u2060 Segundo ambientalistas ouvidos pela BBC News Brasil  essas propostas  caso aprovadas  v\u00e3o intensificar eventos extremos como secas e enchentes  porque o desmatamento de florestas e outras vegeta\u00e7\u00f5es  associado a outros eventos clim\u00e1ticos como o aquecimento global  afetam o regime de chuvas em diferentes partes do pa\u00eds.\u2060 \u2060 J\u00e1 os parlamentares que apoiam essas propostas argumentam que as regras de prote\u00e7\u00e3o ambiental no Brasil seriam exageradas e r\u00edgidas  dificultando o desenvolvimento econ\u00f4mico.\u2060 \u2060 Essas 28 propostas monitoradas pelo Observat\u00f3rio do Clima est\u00e3o sendo chamadas de \"novo pacote da destrui\u00e7\u00e3o\" por ambientalistas.\u2060 \u2060 Alguns dos projetos foram propostos por congressistas do Rio Grande do Sul  como o PL 1282/2019  do senador Luis Carlos Heinze (PP/RS) (foto)  que permite a constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de irriga\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente  como margens de rios. A proposta foi aprovada no Senado em dezembro e agora tramita na C\u00e2mara.\u2060 \u2060 Heinze nega que sua proposta ameace o meio ambiente. Na sua avalia\u00e7\u00e3o  esses reservat\u00f3rios ajudar\u00e3o a reter parte da \u00e1gua das chuvas  evitando cheias de rios em momentos de enchentes  ao mesmo tempo que garantir\u00e3o abastecimento em tempos de seca.\u2060 \u2060 Leia mais na repotagem completa. Link na bio: <redacted_mention>\u2060 \u2060 \ud83d\udcf8: Roque de S\u00e1/Ag\u00eancia Senado\u2060 \u2060 #BBCBrasil #meioambiente #congresso #politicabrasil #clima #riograndedosul #heinze",
      "url": "https://www.instagram.com/bbcbrasil"
    },
    "uoloficial_P318": {
      "message": "O Rio Grande do Sul chegou  nesta ter\u00e7a-feira (07)  \u00e0s marca de 90 mortes em decorr\u00eancia das fortes ...",
      "full_message": "O Rio Grande do Sul chegou  nesta ter\u00e7a-feira (07)  \u00e0s marca de 90 mortes em decorr\u00eancia das fortes chuvas que atingiram a regi\u00e3o ao longo da \u00faltima semana. Ao todo  1 4 milh\u00e3o de pessoas foram afetadas pela trag\u00e9dia da regi\u00e3o.   Em meio ao desastre ambiental  tutores reencontram seus animais de estima\u00e7\u00e3o resgatados depois das enchentes.  \ud83d\udc49 Leia mais em #UOLNoticias  \ud83d\udcf9 Reprodu\u00e7\u00e3o Intagram/protetorcrismores e meubichotasalvocanoas  #UOL #Noticias #RS #TragediaRS #ResgateRS #AjudaRS #ChuvasRS #RioGrandeDoSul #NoticiasRS",
      "url": "https://www.instagram.com/uoloficial/reel/C6sCInXIdPz/"
    },
    "brasildefato_P227": {
      "message": "Risco de novas cat\u00e1strofes \ud83d\udea8  Nas \u00faltimas semanas  o Brasil assiste perplexo \u00e0 trag\u00e9dia no Rio Grand...",
      "full_message": "Risco de novas cat\u00e1strofes \ud83d\udea8  Nas \u00faltimas semanas  o Brasil assiste perplexo \u00e0 trag\u00e9dia no Rio Grande do Sul  ap\u00f3s as grandes enchentes que atingiram quase 1 5 milh\u00e3o de ga\u00fachos. Especialistas alertam que o cen\u00e1rio \u00e9 efeito das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas provocadas pela a\u00e7\u00e3o humana e aceleradas com o relaxamento das leis de prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente.  Segundo eles  em todo o pa\u00eds existe uma onda de flexibiliza\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es ambientais  deixando os territ\u00f3rios mais suscet\u00edveis a situa\u00e7\u00f5es emergenciais. Em 2019  por exemplo  o governador do RS  Eduardo Leite (PSDB)  retirou quase 500 artigos do C\u00f3digo Estadual de Meio Ambiente  alegando buscar criar um \u201cambiente de neg\u00f3cios\u201d.  Ao longo dos \u00faltimos anos  o governador de Minas Gerais  Romeu Zema (Novo)  trocou 11 vezes a chefia de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental do estado. Al\u00e9m disso  alterou a estrutura administrativa da Secretaria de Meio Ambiente (Semad) e indicou nomea\u00e7\u00f5es pol\u00edticas para cargos estrat\u00e9gicos.   Em MG  ao menos 8 serras est\u00e3o amea\u00e7adas por projetos miner\u00e1rios: Curral  Piedade  Gandarela  Moeda  Rola Mo\u00e7a  Brigadeiro  Capara\u00f3 e Espinha\u00e7o. Al\u00e9m disso  segundo a Ag\u00eancia Nacional de Minera\u00e7\u00e3o (ANM)  hoje  existem 46 barragens de rejeitos com algum n\u00edvel de alerta ou emerg\u00eancia no estado.  \u201cSe o que ocorreu no RS ocorresse aqui em MG  pela quantidade de barragens  poderia gerar uma trag\u00e9dia ainda maior. \u00c9 preocupante o atual cen\u00e1rio  pela flexibiliza\u00e7\u00e3o da estrutura existente e pela aus\u00eancia de pol\u00edticas\u201d  alerta Tadzio Coelho  professor e coordenador do Grupo de Pesquisa e Extens\u00e3o Minera\u00e7\u00e3o e Alternativas da UFV.  Leia a reportagem completa do #BrasildeFatoMG sobre o tema \ud83d\udcf2 Link na bio",
      "url": "https://www.instagram.com/brasildefato"
    },
    "amparasilvestre_P308": {
      "message": "#RioGrandeDoSul \u2022 O maior desastre clim\u00e1tico do Rio Grande do Sul n\u00e3o foi provocado pela chuva  mas ...",
      "full_message": "#RioGrandeDoSul \u2022 O maior desastre clim\u00e1tico do Rio Grande do Sul n\u00e3o foi provocado pela chuva  mas sim pela crise clim\u00e1tica e o negacionismo.  Esta trag\u00e9dia n\u00e3o pode ser vista como um ponto isolado  fora da curva  mas sim como parte de um processo de respostas e consequ\u00eancias do descaso ambiental.  Estudos cient\u00edficos de 15 anos atr\u00e1s j\u00e1 previam eventos clim\u00e1ticos cada vez mais intensos e frequentes  especificamente o aumento do volume pluvial na Regi\u00e3o Sul e secas no Norte e Nordeste devido \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas intensificadas pela a\u00e7\u00e3o humana.   Sim  choveu. Mas o volume de \u00e1gua foi muito maior do que o esperado. Em 10 dias  as 10 cidades mais populosas do estado apresentaram volume de chuvas de duas a tr\u00eas vezes maior do que o esperado para o m\u00eas. A intensifica\u00e7\u00e3o do volume pluviom\u00e9trico foi causado por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas decorrentes principalmente do aquecimento global.   O estado ga\u00facho vive um dos momentos mais desafiadores  refor\u00e7ando a necessidade de pol\u00edticas mais eficazes para a adapta\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e da prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente.   Precisamos entender que nossas a\u00e7\u00f5es tem consequ\u00eancias diretas para todos e que cuidar do meio ambiente \u00e9 proteger pessoas  a biodiversidade e cidades.  O Instituto Ampara Animal expressa solidariedade e apoio \u00e0s pessoas e animais atingidos e aos esfor\u00e7os de resgate e assist\u00eancia aos desabrigados e afetados pelo desastre no Rio Grande do Sul. Que esta trag\u00e9dia seja o in\u00edcio de mudan\u00e7as necess\u00e1rias.  #AmparaSilvestre #CriseClim\u00e1tica #Trag\u00e9dia #Mudan\u00e7asClim\u00e1ticas #Enchente #DesastreAmbiental #Sa\u00fade\u00danica #RS",
      "url": "https://www.instagram.com/amparasilvestre/p/C6tdW8AuCgZ/"
    },
    "cnnbrasil_P60": {
      "message": "ENCHENTES NO RIO GRANDE DO SUL  Atualiza\u00e7\u00e3o feita pelo Google Maps mostra a dimens\u00e3o das enchentes n...",
      "full_message": "ENCHENTES NO RIO GRANDE DO SUL  Atualiza\u00e7\u00e3o feita pelo Google Maps mostra a dimens\u00e3o das enchentes na Grande Porto Alegre. Com a atualiza\u00e7\u00e3o  \u00e9 poss\u00edvel ver at\u00e9 onde a \u00e1gua chegou em diversos bairros.  O Rio Grande do Sul teve o pior desastre ambiental de sua hist\u00f3ria em raz\u00e3o das fortes chuvas que atingiram o estado entre o fim de abril e o m\u00eas de maio deste ano. De acordo com a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o da Defesa Civil  os eventos provocaram a morte de 172 pessoas e deixaram 806 feridos e 41 desaparecidas.  \ud83d\udd17 Saiba mais no link da bio. #CNNBrasil #RioGrandeDoSul #PortoAlegre #ChuvasNoRS #Not\u00edcias  \ud83d\udcf8 Reprodu\u00e7\u00e3o/Google Maps",
      "url": "https://www.instagram.com/cnnbrasil/p/C778bimRSxB/?locale=it"
    },
    "opovoonline_P277": {
      "message": "A banda de rock Metallica fez uma doa\u00e7\u00e3o milion\u00e1ria para as v\u00edtimas da enchentes que t\u00eam atingido o ...",
      "full_message": "A banda de rock Metallica fez uma doa\u00e7\u00e3o milion\u00e1ria para as v\u00edtimas da enchentes que t\u00eam atingido o estado do Rio Grande do Sul.\u2060 \u2060 Em publica\u00e7\u00e3o no Instagram nesta sexta-feira  10  o grupo estadunidense de metal detalhou que ir\u00e1 enviar a quantia de US$ 100.000  cerca de R$ 500 mil   para as pessoas que sofreram com a trag\u00e9dia ambiental.\u2060 \u2060 \u2060 \ud83d\udd17 Para saber mais sobre o dado acesse o link em nossa bio.\u2060 \ud83d\udcf7Foto: Reprodu\u00e7\u00e3o / Redes Sociais \u2060 \u2060 #opovo #rock #metallica #riograndedosul \u2060 \u2060",
      "url": "https://www.instagram.com/opovoonline/p/C60GF53tNrt/"
    },
    "diariodonordeste_P650": {
      "message": "Bombeiros  c\u00e3es  embarca\u00e7\u00f5es e viaturas do Governo do Cear\u00e1 ser\u00e3o enviados ao Rio Grande do Sul para...",
      "full_message": "Bombeiros  c\u00e3es  embarca\u00e7\u00f5es e viaturas do Governo do Cear\u00e1 ser\u00e3o enviados ao Rio Grande do Sul para auxiliar no enfrentamento \u00e0 trag\u00e9dia ambiental que j\u00e1 vitimou mais de 50 pessoas no estado ga\u00facho. O an\u00fancio do suporte foi feito na manh\u00e3 deste s\u00e1bado (4)  pelo governador Elmano de Freitas (PT).  \"Em solidariedade ao povo do Rio Grande do Sul  que h\u00e1 v\u00e1rios dias sofre com as cheias no estado  o Governo do Cear\u00e1 est\u00e1 enviando apoio para ajudar nas buscas e salvamentos de poss\u00edveis v\u00edtimas\"  disse o pol\u00edtico cearense nas redes sociais.  Segundo ele  ser\u00e3o enviados 12 profissionais do Corpo de Bombeiros  entre mergulhadores  guarda-vidas e especialistas em salvamento em escombros. Al\u00e9m disso  dar\u00e3o suporte aos trabalhos dois c\u00e3es para auxiliar nas buscas  duas embarca\u00e7\u00f5es  tr\u00eas viaturas e outros equipamentos de salvamento.  Saiba mais sobre a situa\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul acessando nosso site  atrav\u00e9s do link na bio. (Foto: Anselmo Cunha/AFP) #chuva #cear\u00e1 #elmanodefreitas #bombeiros #riograndedosul #DNCear\u00e1 #Di\u00e1riodoNordeste #dn",
      "url": "https://www.instagram.com/diariodonordeste"
    },
    "marco.antonio.costa_P669": {
      "message": "\ud83c\udde7\ud83c\uddf7VEJA: A opera\u00e7\u00e3o de resgate de um beb\u00ea durante a cat\u00e1strofe ambiental no Rio Grande do Sul deixou ...",
      "full_message": "\ud83c\udde7\ud83c\uddf7VEJA: A opera\u00e7\u00e3o de resgate de um beb\u00ea durante a cat\u00e1strofe ambiental no Rio Grande do Sul deixou o Brasil emocionado.  O 2\u00ba Sargento do Ex\u00e9rcito Brasileiro  Andrwis Victor Nunes  deixou sua filha de dois anos em Taubat\u00e9 (SP) para participar de miss\u00f5es de resgate no Vale do Taquari (RS). L\u00e1  ele ajudou a resgatar um beb\u00ea da mesma idade que estava abrigado com a fam\u00edlia em um telhado em Bom Retiro do Sul.  A opera\u00e7\u00e3o para resgatar a crian\u00e7a durou 24 horas devido aos desafios de transporte causados pela enchente que isolou o munic\u00edpio. O hospital tamb\u00e9m foi inundado  complicando ainda mais os esfor\u00e7os de resgate.",
      "url": "https://www.instagram.com/marco.antonio.costa/reel/C6i8YZQuY5P/"
    },
    "opeehenriqe_P429": {
      "message": "\ud83d\udea8 AJUDE O RS \ud83d\udea8  Os recentes temporais no Rio Grande do Sul causaram uma trag\u00e9dia ambiental sem prece...",
      "full_message": "\ud83d\udea8 AJUDE O RS \ud83d\udea8  Os recentes temporais no Rio Grande do Sul causaram uma trag\u00e9dia ambiental sem precedentes  com fortes enchentes impactando as regi\u00f5es Central  dos Vales  Serra e Metropolitana de Porto Alegre. Muitas \u00e1reas foram afetadas  levando a uma situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica para os animais que ficaram desabrigados e em perigo.  Nossa equipe \u00e9 composta por profissionais dedicados e experientes  prontos para entrar em a\u00e7\u00e3o em momentos cr\u00edticos. O grupo trabalha incansavelmente para garantir a seguran\u00e7a e o bem-estar dos animais em perigo.  Ajudar o GRABH significa apoiar uma organiza\u00e7\u00e3o comprometida com a prote\u00e7\u00e3o e o cuidado de animais em situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia. Junte-se a n\u00f3s nesta miss\u00e3o de resgate animal e fa\u00e7a a diferen\u00e7a para aqueles que n\u00e3o t\u00eam voz.  Ficaremos extremamente agradecidos para quem puder compartilhar ou doar  QUALQUER VALOR  para o CNPJ 48.793.976/0001-95. Nos ajude a salvar vidas! . PONTOS DE COLETA DE DOA\u00c7\u00d5ES PARA O RS EM BH \ud83d\udccdAEROPORTO DE CONFINS \ud83d\udccdAEROPORTO DA PAMPULHA  em Belo Horizonte  recebe a partir desde domingo (5) alimentos n\u00e3o perec\u00edveis e materiais de higiene pessoal que ser\u00e3o doados \u00e0s pessoas desabrigadas e desalojadas por causa das fortes chuvas no Rio Grande do Sul. A PETZ TAMB\u00c9M EST\u00c1 ACEITANDO DOA\u00c7\u00d5ES EM BH!! \ud83d\udccdPETZ NOSSA SENHORA DO CARMO \ud83d\udccdPETZ PAMPULHA EST\u00c3O RECEBENDO: RA\u00c7\u00c3O.\u00c1GUA  ROUPAS ALIMENTOS PRODUTOS DE HIGIENE E LIMPEZA !!   ( via <redacted_mention> )   #frases #sentimentos #ajudeoriograndedosul #amor #love #teamo #paz #caminhos #enchente #rs #riograndedosul #animais #pet",
      "url": "https://www.instagram.com/gzhdigital/p/Cz2YxlyIzCq/"
    },
    "portalr7_P305": {
      "message": "O presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva afirmou  nesta quarta-feira (8)  que a trag\u00e9dia ambiental reg...",
      "full_message": "O presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva afirmou  nesta quarta-feira (8)  que a trag\u00e9dia ambiental registrada no Rio Grande do Sul  em decorr\u00eancia da mudan\u00e7a clim\u00e1tica  \u00e9 um aviso para os seres humanos e que o planeta Terra \u201cest\u00e1 cobrando\u201d. O n\u00famero de pessoas em mortas em fun\u00e7\u00e3o das chuvas no estado ga\u00facho subiu para 95.  \u27a1\ufe0f Leia mais em R7.com. O link est\u00e1 na bio. #PortalR7 #R7 #JR24H #JornalDaRecord  (\ud83d\udcf8: Ricardo Stuckert)",
      "url": "https://www.instagram.com/portalr7/p/C742ZPmvwqo/"
    },
    "estadao_P261": {
      "message": "TRAG\u00c9DIA NO RS | O voluntariado costuma ser uma atividade que traz uma sensa\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o em gra...",
      "full_message": "TRAG\u00c9DIA NO RS | O voluntariado costuma ser uma atividade que traz uma sensa\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o em grande parte dos envolvidos. Mas \u00e9 diferente em cat\u00e1strofes  como o maior desastre ambiental do Rio Grande do Sul  que impactou mais de 2 milh\u00f5es de pessoas em grande parte do Estado. \u2063 \u2063 \u201cToda aquela coisa \u2018bonita\u2019  aquele senso de prop\u00f3sito  vem acompanhado de um contexto de ambival\u00eancia  porque vai expor essa pessoa a um n\u00edvel de estresse agudo muito grande. N\u00f3s estamos lidando com o sofrimento humano real e concreto\u201d  descreve Lucas Neiva Silva  de 50 anos  professor de Psicologia da Universidade Federal do Rio Grande (FURG).\u2063 \u2063 Com experi\u00eancia em desastres e trag\u00e9dias  como a da Boate Kiss  o psic\u00f3logo aponta que os volunt\u00e1rios acabam vivendo epis\u00f3dios de estresse agudo. Por isso  s\u00e3o necess\u00e1rios esfor\u00e7os das autoridades e de organiza\u00e7\u00f5es para treinamentos e orienta\u00e7\u00f5es  especialmente com a perspectiva de que as pessoas precisar\u00e3o dos abrigos por semanas  at\u00e9 meses.\u2063 \u2063 \u201cSe for parar para pensar no sofrimento de cada pessoa  na hist\u00f3ria de cada pessoa  na dor de cada pessoa  \u00e9 muita dor concentrada por metro quadrado\u201d  resume.\u2063 \u2063 \ud83d\udcf2 Leia a entrevista completa no #LinkDaBio.\u2063 Fotos: Nelson Almeida/AFP e Arquivo pessoal/Lucas Neiva Silva",
      "url": "https://www.instagram.com/estadao"
    },
    "aniellefranco_P816": {
      "message": "Sobre chuvas no Rio de Janeiro  racismo ambiental e como ele se manifesta nas grandes cidades.   Gov...",
      "full_message": "Sobre chuvas no Rio de Janeiro  racismo ambiental e como ele se manifesta nas grandes cidades.   Governo Federal e os poderes locais est\u00e3o agindo em conjunto pra redu\u00e7\u00e3o de danos.  #Chuvas #RJ #Racismo #racismoambiental   Imagens: <redacted_mention>",
      "url": "https://www.instagram.com/aniellefranco/reel/C2GmiPpr_69/"
    },
    "otempo_P378": {
      "message": "APOIO - O deputado federal Pedro Aihara (PRD) est\u00e1 no Rio Grande do Sul para auxiliar nas estrat\u00e9gia...",
      "full_message": "APOIO - O deputado federal Pedro Aihara (PRD) est\u00e1 no Rio Grande do Sul para auxiliar nas estrat\u00e9gias de enfrentamento \u00e0 cat\u00e1strofe ambiental enfrentada pelo Estado. Nesta segunda-feira (6)  o pol\u00edtico mineiro  que \u00e9 bombeiro militar  participou de opera\u00e7\u00f5es de resgate de fam\u00edlias ilhadas ap\u00f3s localidades serem inundadas  deixando casas e com\u00e9rcios debaixo d\u2019\u00e1gua.   \u201c\u00c9 um verdadeiro cen\u00e1rio de guerra. S\u00e3o bairros inteiros que est\u00e3o debaixo d\u2019\u00e1gua. Pessoas perderam tudo o que demoraram a vida inteira para construir\u201d  afirmou em v\u00eddeo compartilhado no seu perfil  no Instagram. \u201cA gente vem in loco para ver as necessidades  o que \u00e9 mais urgente  para a gente conseguir trazer os recursos necess\u00e1rios\u201d  prossegue.  Al\u00e9m de compartilhar a experi\u00eancia que possui com atua\u00e7\u00f5es em ocorr\u00eancias de alagamento e inunda\u00e7\u00f5es em Minas Gerais  Aihara tamb\u00e9m disponibilizou  para auxiliar nos resgates  um carro anf\u00edbio  ve\u00edculo multifuncional que possui a capacidade de se locomover tanto em terra firme quanto na \u00e1gua.  Desde o fim de abril  o Rio Grande do Sul vem sofrendo com chuvas intensas que causaram enchentes  deslizamentos de terra  quedas de pontes e o rompimento de uma barragem. As inunda\u00e7\u00f5es j\u00e1 deixaram  at\u00e9 essa segunda-feira  85 pessoas mortas e 134 desaparecidas  al\u00e9m de preju\u00edzos econ\u00f4micos  problemas de infraestrutura e o isolamento de comunidades.  \ud83d\udcf2 Leia a mat\u00e9ria completa no portal de O TEMPO pelo link da bio  \ud83d\udcf9 Reprodu\u00e7\u00e3o/Instagram/ <redacted_mention>  #OTEMPO #Chuvas #Enchente #RioGrandeDoSul #SOSRioGrandeDoSul #Ajuda #Brasil #Fyp #Viral",
      "url": "https://www.instagram.com/blogdobg/p/C6rGblZs7Lh/"
    },
    "brunacrioula_P241": {
      "message": "TEM PRETO NO SUL! \u270a\ud83c\udfff  Como seremos atendidos sen\u00e3o somos nem considerados? O senso comum da sociedad...",
      "full_message": "TEM PRETO NO SUL! \u270a\ud83c\udfff  Como seremos atendidos sen\u00e3o somos nem considerados? O senso comum da sociedade brasileira \u00e9 achar que n\u00e3o existe negros na regi\u00e3o sul do pa\u00eds. Esse estigma existe h\u00e1 muito tempo e faz parte de uma narrativa eugenista que insiste em exterminar nossa cultura  identidade e protagonismo na constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica  pol\u00edtica  econ\u00f4mica e cultural desse territ\u00f3rio.   A fala do presidente Lula refor\u00e7a a necessidade de construirmos estrat\u00e9gias pr\u00f3prias de autodetermina\u00e7\u00e3o  economia cooperativa e trabalho coletivo (alguns princ\u00edpios do #kwanzaa) para reenviar o povo negro ga\u00facho! \u00c9 n\u00f3s por n\u00f3s - tudo que a gente tem \u00e9 uns aos outros.  Abrace o povo negro ga\u00facho apoiando o FUNDOCrioula em defesa de fam\u00edlias e territ\u00f3rios negros e animais que sofrem com o racismo ambiental no Rio Grande do Sul.   Doe pela chave #pix para transfer\u00eancia no Brasil \ud83d\udc49\ud83c\udfff oi.crioula<redacted_mention>  [ENG]  FUNDOCrioula \ud83e\udeb4  An initiative by Crioula Curadoria Alimentar  which arises in response to the environmental impacts faced by the Black population in Rio Grande do Sul due to environmental racism and climate change.  Support FUNDOCrioula  any amount counts and makes a difference. #paypal international donations \ud83d\udc49\ud83c\udfff oi.crioula<redacted_mention>  \ud83c\udf3b Crioula Curadoria Alimentar is an ecosystem formed by black southern women committed to the food  social and environmental rights of black people in Brazil. Follow our work at <redacted_mention>  #ajudars\u00a0#tempretonosul #blacklivesmatter #racism #fundocrioula #crioulacuradoria #povonegrogaucho",
      "url": "https://www.instagram.com/brunacrioula"
    },
    "leosakamoto_P292": {
      "message": "A rea\u00e7\u00e3o \u00e0 trag\u00e9dia no Rio Grande do Sul n\u00e3o mostra apenas o que o \u201cser humano tem de melhor\u201d  com c...",
      "full_message": "A rea\u00e7\u00e3o \u00e0 trag\u00e9dia no Rio Grande do Sul n\u00e3o mostra apenas o que o \u201cser humano tem de melhor\u201d  com campanhas de doa\u00e7\u00f5es e volunt\u00e1rios em resgates  mas tamb\u00e9m o que somos de pior  com estupros e abusos em abrigos  saques em resid\u00eancias desocupadas \u00e0s pressas e gangues e fac\u00e7\u00f5es tocando o terror. Dizer que a cat\u00e1strofe \u00e9 a prova de que a sociedade pode prescindir do papel do Estado porque \u00e9 capaz de resolver sozinha os seus problemas \u00e9 um conto da carochinha ideol\u00f3gico extremamente perigoso. Fal\u00e1cia que tamb\u00e9m prejudica o nosso futuro  pois posterga pol\u00edticas p\u00fablicas para enfrentar as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas Quando as regras e normas que regem a vida coletiva perdem a efetividade por conta de guerras e desastres  temos uma condi\u00e7\u00e3o de anomia. H\u00e1 casos em que ela leva \u00e0 uni\u00e3o coletiva em busca da sobreviv\u00eancia e outros em que o que domina \u00e9 o cada um por si e Deus acima de todos - no melhor estilo de filmes e s\u00e9ries apocal\u00edpticos em que a sociedade \u00e9 devorada por fungos  zumbis ou  vejam s\u00f3  mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Tem circulado nas redes discursos de pessoas defendendo de que a cat\u00e1strofe \u00e9 a prova de que a import\u00e2ncia do poder p\u00fablico \u00e9 superestimada  uma vez que moradores estariam conseguindo sobreviver atrav\u00e9s da solidariedade uns dos outros  e recha\u00e7ando a presen\u00e7a do Estado. Uma bobagem. Pois \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o dessa aus\u00eancia que faz com que a criminalidade exploda em locais de trag\u00e9dias. O que n\u00e3o \u00e9 monop\u00f3lio nosso  mas ocorreu em outras  como na Nova Orleans p\u00f3s-furac\u00e3o Katrina  por exemplo. Mas n\u00e3o \u00e9 apenas na seguran\u00e7a que a aus\u00eancia de um Estado que defenda os direitos e prote\u00e7\u00f5es previstos na Constitui\u00e7\u00e3o Federal se faz sentir. Ao longo de anos  o poder p\u00fablico  seja em Bras\u00edlia  seja em Porto Alegre  seja em alguns munic\u00edpios  se ausentou do papel de preparar o Rio Grande do Sul para o novo clima. Mesmo com ele dando sinais que havia endoidado. Pior: o Estado serviu de gar\u00e7om para setores econ\u00f4micos que defendem uma sociedade sem regula\u00e7\u00e3o  sem regras e normas  apenas a livre busca pelo lucro. J\u00e1 \u00e9 dif\u00edcil manter viva a legisla\u00e7\u00e3o ambiental que impede o ser humano de acelerar a sua pr\u00f3pria extin\u00e7\u00e3o  imagine ent\u00e3o com um poder p\u00fablico que se ausenta dos deveres.",
      "url": "https://www.instagram.com/leosakamoto"
    },
    "alexandre_garcia1.0_P817": {
      "message": "Sigam <redacted_mention> \ud83d\udd30. A ministra da Igualdade Racial  Anielle Franco  afirmou neste domingo (4...",
      "full_message": "Sigam <redacted_mention> \ud83d\udd30. A ministra da Igualdade Racial  Anielle Franco  afirmou neste domingo (4) que as fortes chuvas que atingiram o Rio de Janeiro s\u00e3o fruto do racismo ambiental.  \u201cEstou acompanhando os efeitos da chuva de ontem nos munic\u00edpios do Rio e o estado de alerta com as iminentes trag\u00e9dias  fruto tamb\u00e9m dos efeitos do racismo ambiental e clim\u00e1tico\u201d  disse Anielle.",
      "url": "https://www.instagram.com/redeondadigitall/p/DHG-JIwuPsL/a-ministra-da-igualdade-racial-anielle-franco-reafirmou-a-exist%C3%AAncia-do-racismo-/"
    },
    "forbesbr_P218": {
      "message": "{Leia a mat\u00e9ria completa no link na bio ou nos stories}\u2060 \u2060 Para tornar mais eficaz a ajuda \u00e0s v\u00edtima...",
      "full_message": "{Leia a mat\u00e9ria completa no link na bio ou nos stories}\u2060 \u2060 Para tornar mais eficaz a ajuda \u00e0s v\u00edtimas das enchentes no Rio Grande do Sul  um grupo de empresas comprometidas com um impacto social e ambiental positivo est\u00e1 agindo de forma coletiva. Conhecidas como Empresas B  cerca de 300 companhias brasileiras associadas a essa rede  fundada em 2006 nos Estados Unidos  est\u00e3o atuando de maneira coordenada. \u201cQuando uma empresa anuncia uma doa\u00e7\u00e3o  outra companhia do grupo se oferece para enviar os itens at\u00e9 as regi\u00f5es do Rio Grande do Sul cujas necessidades foram mapeadas\u201d diz Cinthia Gherardi  codiretora-executiva do Sistema B Brasil. \u201cOs locais de entrega tamb\u00e9m j\u00e1 foram mapeados por empreendedores do sistema  que oferecem suas lojas para funcionarem como pontos de distribui\u00e7\u00e3o.\u201d (Foto: The Associated_Press)\u2060 \u2060 #EmpresasB #SolidariedadeRS #ImpactoPositivo #ForbesESG #ForbesBR",
      "url": "https://www.instagram.com/forbesbr/p/C6vzgjgNgfK/"
    },
    "eupresley_P395": {
      "message": "Eduardo Leite  governador do Rio Grande do Sul  disse que n\u00e3o \u00e9 a hora de apontar culpados e concord...",
      "full_message": "Eduardo Leite  governador do Rio Grande do Sul  disse que n\u00e3o \u00e9 a hora de apontar culpados e concordo em partes com essa fala dele. A prioridade agora \u00e9 ajudar as fam\u00edlias necessitadas  as pessoas que est\u00e3o desabrigadas e evitar que mais trag\u00e9dias aconte\u00e7am.   Mas uma trag\u00e9dia tem seus respons\u00e1veis e n\u00e3o podemos deixar essa mensagem passar para que n\u00e3o caia no esquecimento  como em tantas outras vezes.   O poder p\u00fablico tem o DEVER de proteger sua popula\u00e7\u00e3o. De direcionar recursos p\u00fablicos para mitigar os efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e evitar desastres naturais. \u00c9 cobrar por medidas mais eficazes de prote\u00e7\u00e3o ambiental. N\u00e3o para deixar apenas um jardim bonitinho e bem conservado  mas sim para promover um ambiente seguro para popula\u00e7\u00e3o e que vidas n\u00e3o sejam perdidas por inefici\u00eancia e descuidado humano.   \u00c9 lament\u00e1vel o que acontece no RS  assim como aconteceu e acontecer\u00e1 no Brasil ainda  infelizmente.   Enquanto as autoridades verem pol\u00edtica ambiental como paisagismo  n\u00f3s veremos nosso povo amargar pelos efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas.",
      "url": "https://www.instagram.com/eupresley"
    },
    "globonews_P402": {
      "message": "TRAG\u00c9DIA NO RS \u2014 O prefeito de Porto Alegre  Sebasti\u00e3o Melo (MDB)  decretou nesta segunda-feira (6) ...",
      "full_message": "TRAG\u00c9DIA NO RS \u2014 O prefeito de Porto Alegre  Sebasti\u00e3o Melo (MDB)  decretou nesta segunda-feira (6) o racionamento de \u00e1gua na cidade  ap\u00f3s 70% da popula\u00e7\u00e3o ficar desabastecida pelo Departamento Municipal de \u00c1gua e Esgotos (Dmae). Das seis esta\u00e7\u00f5es de tratamento do departamento  somente duas est\u00e3o em opera\u00e7\u00e3o.   A determina\u00e7\u00e3o do Executivo municipal no Di\u00e1rio Oficial de Porto Alegre descreve que a \u00e1gua distribu\u00edda pelo munic\u00edpio deve ter como fun\u00e7\u00e3o exclusiva o \"abastecimento\" e \"consumo essencial\".  A chuva no Rio Grande do Sul j\u00e1 deixou 83 mortos e 111 desaparecidos. O estado vive a pior trag\u00e9dia ambiental de sua hist\u00f3ria  com 364 cidades atingidas.  Foto: Reuters  \u27a1 Acompanhe as atualiza\u00e7\u00f5es na #GloboNews #Edicao18 #RioGrandedoSul #arenagremio #portoalegre",
      "url": "https://www.instagram.com/globonews/p/C6pEmsfvkIk/"
    },
    "brasildefato_P201": {
      "message": "Tem gente e tem casa: por que n\u00e3o juntar? \ud83c\udfe1\ud83e\udd14  Com o desastre clim\u00e1tico em curso no Rio Grande do Sul...",
      "full_message": "Tem gente e tem casa: por que n\u00e3o juntar? \ud83c\udfe1\ud83e\udd14  Com o desastre clim\u00e1tico em curso no Rio Grande do Sul  a prefeitura de Porto Alegre (RS) calcula que at\u00e9 30.000 pessoas apresentar\u00e3o demanda por novas moradias. A administra\u00e7\u00e3o municipal estima a constru\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria de 8.000 im\u00f3veis populares e o governo Lula j\u00e1 garantiu que vai investir na constru\u00e7\u00e3o de casas para quem perdeu tudo.  De acordo com o Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles e o Censo de 2022  de 686.414 domic\u00edlios particulares permanentes em 2022 na capital ga\u00facha  558.151 estavam ocupados  101.013 vagos e 27.250 eram de uso ocasional.  Trata-se de um debate necess\u00e1rio no tema da quest\u00e3o urbana  uma vez que os vazios habitacionais s\u00e3o comuns nas capitais brasileiras. No entanto  em entrevista ao site Uol  o prefeito Sebasti\u00e3o Melo (MDB) descartou o uso desses im\u00f3veis para alocar os desabrigados em Porto Alegre \u2013 a n\u00e3o ser temporariamente  na condi\u00e7\u00e3o de abrigo.  \"Ent\u00e3o  se eu falar de 30.000 pessoas  imaginamos o seguinte  t\u00e1 falando a\u00ed no m\u00ednimo de 10.000 moradias  8.000 moradias s\u00f3 em Porto Alegre  e tu n\u00e3o tem esse estoque nem com aluguel social  ent\u00e3o  vamos ter que criar espa\u00e7os solid\u00e1rios  em que voc\u00ea pode acolher da forma poss\u00edvel  estou levantando pr\u00e9dios que hoje est\u00e3o destinados para algumas coisas  seja federal  estadual  municipal  que possam acolher provisoriamente\"  disse o prefeito.  \ud83c\udfd8 Im\u00f3veis vazios pelo Brasil Nas capitais brasileiras  o tema dos im\u00f3veis vazios pode vir \u00e0 tona com o desenrolar da crise ambiental. Curitiba (PR) apresenta d\u00e9ficit habitacional de 90.000 moradias  sendo que existem 56.000 im\u00f3veis vazios na cidade  de acordo com a Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro.  J\u00e1 S\u00e3o Paulo apresenta d\u00e9ficit de 400.000 im\u00f3veis  de acordo com levantamento da prefeitura de 2023  sendo que 590.000 im\u00f3veis est\u00e3o vazios conforme o Censo de 2022.  Acompanhe no #BrasildeFato Link na bio \ud83d\udcf2",
      "url": "https://www.instagram.com/brasildefato"
    },
    "agenciapublica_P273": {
      "message": "\ud83d\udea8 EMERG\u00caNCIA CLIM\u00c1TICA NO RS | Em outubro do ano passado  o governo de Eduardo Leite (PSDB) anunciou...",
      "full_message": "\ud83d\udea8 EMERG\u00caNCIA CLIM\u00c1TICA NO RS | Em outubro do ano passado  o governo de Eduardo Leite (PSDB) anunciou a cria\u00e7\u00e3o do Programa de Estrat\u00e9gias para as A\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas  o ProClima 2050  descrito como um roteiro para a\u00e7\u00f5es e medidas de mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos e de adapta\u00e7\u00e3o Rio Grande do Sul diante da emerg\u00eancia clim\u00e1tica. \u2060 \u2060 \ud83d\udc49 Naquele momento  os desastres clim\u00e1ticos j\u00e1 se sucediam desde mar\u00e7o  fechando 2023 com um total de 81 mortes em diversas regi\u00f5es do estado  conforme a Defesa Civil ga\u00facha. Um plano anterior  o de Conting\u00eancias  de 2017  j\u00e1 havia sido engavetado. \u2060 \u2060 \ud83d\udc49 O novo plano  por\u00e9m  at\u00e9 agora n\u00e3o resultou em medidas concretas do governo  segundo fontes ouvidas pela reportagem. \u201cO governador Eduardo Leite ignora qualquer alerta ambientalista e do corpo t\u00e9cnico da Sema [Secretaria de Meio Ambiente e Infraestrutura] e da Fepam [Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental]. Suas a\u00e7\u00f5es afrouxam os regramentos ambientais  sucateiam a estrutura p\u00fablica  contribuindo para agravar as vulnerabilidades diante desse evento clim\u00e1tico extremo\u201d  resume o ambientalista e bi\u00f3logo Rafael Altenhofen.\u2060 \u2060 \ud83d\udc49 Foi com surpresa  portanto  que ele e outros especialistas ambientais do Rio Grande do Sul tomaram conhecimento pela imprensa de que agora  com a cat\u00e1strofe em curso  um grupo de empres\u00e1rios sugeriu ao governo do estado contratar empresa ou especialista em evitar cat\u00e1strofes.\u2060 \u2060 Leia a reportagem completa em apublica.org | Link na bio\u2060 \u2060 \ud83d\udcdd: Silvia Marcuzzo\u2060 \ud83d\udcf7: Gustavo Mansur/Pal\u00e1cio Piratini\u2060 \u2060 \ud83d\udd0e A P\u00fablica tem revelado as causas e o impacto da crise clim\u00e1tica h\u00e1 bastante tempo. Leia reportagens que te ajudam a entender o que est\u00e1 em jogo e explicam a situa\u00e7\u00e3o no Rio Grande do Sul em apublica.org\u2060 \u2060 #riograndedosul #enchentes #criseclimatica\u2060",
      "url": "https://www.instagram.com/agenciapublica"
    },
    "sitemundonegro_P90": {
      "message": "A prefeitura de Porto Alegre criou um lix\u00e3o a c\u00e9u aberto ao lado da moradia tempor\u00e1ria das v\u00edtimas d...",
      "full_message": "A prefeitura de Porto Alegre criou um lix\u00e3o a c\u00e9u aberto ao lado da moradia tempor\u00e1ria das v\u00edtimas das enchentes  na zona norte da cidade. A den\u00fancia foi feita por moradores locais que se indignaram com o descaso e falta de cuidado com a popula\u00e7\u00e3o local  majoritariamente negra e perif\u00e9rica.  O Samb\u00f3dromo foi transformado em moradia tempor\u00e1ria para os afetados pelas enchentes. No entanto  as v\u00edtimas ficaram chocadas ao descobrir que os entulhos retirados das enchentes e dos bairros mais ricos da cidade estavam sendo despejados a poucos metros de dist\u00e2ncia. \"Um governo que coloca o povo e o lixo no mesmo lugar. Isso \u00e9 absurdo e um grande descaso com a popula\u00e7\u00e3o\"  declarou a influenciadora Hallana Vitoria (<redacted_mention>) ao compartilhar imagens do espa\u00e7o tomado por entulhos.  No v\u00eddeo  Maria Helo\u00edsa (<redacted_mention>)  lideran\u00e7a comunit\u00e1ria na Vila Santa Rosa  que perdeu a casa com as enchentes  aparece relatando preocupa\u00e7\u00e3o e indigna\u00e7\u00e3o com o entulho. \"Qual a sa\u00fade que as pessoas v\u00e3o ter? J\u00e1 s\u00e3o v\u00e1rios casos de leptospirose  v\u00e1rios casos de dengue  v\u00e1rios casos de doen\u00e7as que isso n\u00e3o est\u00e3o mostrando mas a gente sabe\"  diz ela.  A pesquisadora e nutricionista ecol\u00f3gica Bruna Crioula (<redacted_mention>) classificou a a\u00e7\u00e3o da prefeitura de Porto Alegre como um exemplo de 'racismo ambiental'  conceito que se refere \u00e0 injusti\u00e7a ambiental que afeta desproporcionalmente comunidades racialmente marginalizadas. \"A escolha do prefeito Sebasti\u00e3o Melo de colocar o lixo nessa regi\u00e3o mostra a forma como se \u00e9 pensado sobre o lugar do lixo. Eu vou colocar pessoas que est\u00e3o vulnerabilizadas  que tiveram perdas ao lado do lugar onde estou colocando o lixo da enchente  o resto\".  Foto: Carlos Messalla  #mundonegro    \ud83d\udcf2 Leia a not\u00edcia completa pelo LINK NA BIO e siga <redacted_mention> em todas as redes sociais para saber das not\u00edcias em primeira m\u00e3o.  \ud83d\ude4f\ud83c\udfff Doe para as v\u00edtimas das enchentes no RS: paraquemdoar.com.br",
      "url": "https://www.instagram.com/sitemundonegro/p/C7pudyYI6qV/?hl=af"
    },
    "ibsustentabilidade_P735": {
      "message": "O Rio Taquari passou dos 30 metros e atingiu o maior n\u00edvel da hist\u00f3ria em Lajeado e Estrela  munic\u00edp...",
      "full_message": "O Rio Taquari passou dos 30 metros e atingiu o maior n\u00edvel da hist\u00f3ria em Lajeado e Estrela  munic\u00edpiosdo Rio Grande do Sul. \u00c9 o maior n\u00edvel em 150 anos  quando as medi\u00e7\u00f5es come\u00e7aram.  V\u00eddeo gentilmente autorizado por: <redacted_mention>  Siga-nos: <redacted_mention>  #meioambiente #ambiental #economia #engenharia #engenhariacivil #riograndedosul #engenhariaambiental #biologia #direito #agro #sustentabilidade #gestaoambiental #sustentabilidadeambiental #engenhariaquimica #engenhariaflorestal #clima #esg #direitoambiental #consultoriaambiental #residuos #licenciamentoambiental #desmatamento",
      "url": "https://www.instagram.com/ibsustentabilidade/reel/C6e5FPSJg24/"
    },
    "maisgoias_P738": {
      "message": "O governador Ronaldo Caiado (Uni\u00e3o Brasil) determinou o envio de ajuda humanit\u00e1ria ao Rio Grande do ...",
      "full_message": "O governador Ronaldo Caiado (Uni\u00e3o Brasil) determinou o envio de ajuda humanit\u00e1ria ao Rio Grande do Sul  ap\u00f3s as fortes chuvas que tiveram in\u00edcio no fim de abril e j\u00e1 causaram a morte de  pelo menos  21 pessoas. A for\u00e7a-tarefa parte na madrugada desta sexta-feira (3) com 21 profissionais do Corpo de Bombeiros Militar de Goi\u00e1s (CBMGO). Ser\u00e3o cinco viaturas  um caminh\u00e3o  quatro embarca\u00e7\u00f5es e quatro c\u00e3es.  \u201cDeclaro aqui toda nossa solidariedade aos ga\u00fachos. Contem com o estado de Goi\u00e1s e com a solidariedade do povo goiano\u201d  disse Caiado. As equipes s\u00e3o formadas por 13 especialistas em salvamento em \u00e1reas deslizadas e colapsadas  quatro mergulhadores de seguran\u00e7a p\u00fablica e quatro bin\u00f4mios com c\u00e3es de resgate.  Eles chegam a Porto Alegre  capital do estado  onde v\u00e3o integrar as a\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional dos Corpo de Bombeiros Militares do Brasil (Ligabom) que  atualmente  \u00e9 presidida pelo comandante do CBM  coronel Washington Luiz Vaz J\u00fanior.  Segundo o comandante  a ida ao Rio Grande do Sul faz parte da empatia e profissionalismo dos homens e mulheres da corpora\u00e7\u00e3o diante da cat\u00e1strofe em n\u00edvel nacional. \u201cO Corpo de Bombeiros do Estado de Goi\u00e1s n\u00e3o medir\u00e1 esfor\u00e7os para apoiar  em todos os aspectos  a popula\u00e7\u00e3o sulista atingida nesta horr\u00edvel cat\u00e1strofe\u201d  explicou o comandante.  A viagem dos goianos est\u00e1 sendo coordenada pelo Gabinete de Gest\u00e3o de Crise montado no Comando Geral do CBMGO para auxiliar as a\u00e7\u00f5es da Ligabom. Em Goi\u00e1s  o gabinete \u00e9 respons\u00e1vel por gerir a distribui\u00e7\u00e3o de equipes e recursos de todo o pa\u00eds. O gabinete \u00e9 formado pelo CBMGO  Defesa Civil e Batalh\u00e3o de Opera\u00e7\u00f5es  Prote\u00e7\u00e3o Ambiental e Resposta a Desastres. Ainda h\u00e1 a possibilidade do envio de mais profissionais e ve\u00edculos de apoio t\u00e9cnico  a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo definidas em colabora\u00e7\u00e3o com a prefeitura de Porto Alegre e da Ligabom.  Fortes chuvas O Rio Grande do Sul foi atingido por fortes chuvas que tiveram in\u00edcio em 24 de abril. De acordo com a Defesa Civil do Rio Grande do Sul  147 munic\u00edpios foram afetados pelas chuvas com quase 10 mil moradores desalojados. At\u00e9 o momento  os temporais deixaram pelo menos 21 mortos  al\u00e9m de 21 desaparecidos.  Da reda\u00e7\u00e3o do Mais Goi\u00e1s",
      "url": "https://www.instagram.com/p/DIG34urului/"
    },
    "brasildefato_P281": {
      "message": "Eduardo Leite e o \u2018negacionismo clim\u00e1tico\u2019 \ud83d\udd34  \u201cO Eduardo [Leite] de jaleco \u00e9 um acontecimento que im...",
      "full_message": "Eduardo Leite e o \u2018negacionismo clim\u00e1tico\u2019 \ud83d\udd34  \u201cO Eduardo [Leite] de jaleco \u00e9 um acontecimento que impacta. Tanto que o \u00e2ncora do principal jornal televisivo do pa\u00eds foi a campo entrevist\u00e1-lo \u00e0 cata de alguma migalha de not\u00edcia e dele somente extraiu platitudes. Talvez porque lhe fugiu a pergunta cuja obviedade grita: \u2018Por que seu governo n\u00e3o fez algo para impedir que a trag\u00e9dia se repetisse?\u2019\u201d.   A fala \u00e9 do jornalista Ayrton Centeno  que acredita que o questionamento \u201caborreceria o Eduardo de jaleco\u201d  porque \u201cse existe algo que detesta \u00e9 algu\u00e9m invocar o Eduardo sem jaleco justamente para surpreend\u00ea-lo no papel do Eduardo de jaleco\u201d.  Em artigo de opini\u00e3o para o #BrasildeFato  ele afirma que \u201co Eduardo sem jaleco n\u00e3o gosta de aparecer. Prefere a solid\u00e3o do gabinete onde conversa sem TVs  microfones ou canetas com seus \u00e1ulicos do Pal\u00e1cio Piratini  ou do pr\u00e9dio cont\u00edguo  um puxadinho do seu pal\u00e1cio chamado Assembleia Legislativa. S\u00e3o conversas muito produtivas para muitos  mas n\u00e3o para o meio ambiente\u201d.  Ele conta que  \u201cem mar\u00e7o deste ano  os deputados amestrados do Eduardo sem jaleco exibiram outra vez sua fidelidade ao chefe. Deram 35 votos para permitir a constru\u00e7\u00e3o de barragens e a\u00e7udes em \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APPs)  confrontando  inclusive  a legisla\u00e7\u00e3o federal\u201d.  \u201cPara a Agapan  mais antiga ONG ambiental do pa\u00eds  a aprova\u00e7\u00e3o  trocada em mi\u00fados  significa autorizar mais desmatamento e mais uso da \u00e1gua para fins particulares. Da lavra do deputado Zucco (PL) ao tempo em que estava na Assembleia  o projeto cristaliza as afinidades entre 2 negacionismos clim\u00e1ticos  o de unhas aparadas do governador tucano e o de garras afiadas do bolsonarismo-raiz.\u201d  Leia o artigo completo no site \ud83d\udcf2 Link na bio",
      "url": "https://www.instagram.com/eduardoleite45/reel/DBw2QZmSI-k/"
    },
    "orlandomorando_P442": {
      "message": "\u26d1\ufe0f\ud83e\udd1d SBC SOLID\u00c1RIA: INICIADA A MISS\u00c3O DE APOIO AO RIO GRANDE DO SUL!  Pessoal  nossa ajuda para as v\u00ed...",
      "full_message": "\u26d1\ufe0f\ud83e\udd1d SBC SOLID\u00c1RIA: INICIADA A MISS\u00c3O DE APOIO AO RIO GRANDE DO SUL!  Pessoal  nossa ajuda para as v\u00edtimas das fortes chuvas no Sul do pa\u00eds j\u00e1 est\u00e1 a caminho! Estamos enviando 2 picapes da Defesa Civil  2 picapes e 2 embarca\u00e7\u00f5es da Guarda Ambiental  2 ambul\u00e2ncias e 3 viaturas da GCM  al\u00e9m de 25 profissionais experientes  com 12 guardas municipais  8 profissionais do SAMU  sendo 1 m\u00e9dico  e 4 agentes da Defesa Civil!   A a\u00e7\u00e3o \u00e9 liderada pelo secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a Urbana  coronel Carlos Alberto dos Santos.  Quero agradecer ao Sindicato dos Cegonheiros que gentilmente cedeu as carretas para realizarmos o transporte dos ve\u00edculos e equipamentos.  Este \u00e9 um momento de solidariedade e de unir esfor\u00e7os para salvar vidas e proteger as milhares de fam\u00edlias ga\u00fachas atingidas pelas fortes chuvas.  \ud83d\ude4f Desejo uma boa viagem e que Deus proteja a todos nesta miss\u00e3o.  Um abra\u00e7o  Orlando Morando!  #OrlandoMorando #Prefeito #SBC #RioGrandeDoSul #Chuvas #Enchentes",
      "url": "https://www.instagram.com/reel/C6ot8O3udLT/"
    }
  }
}