{
  "nodes": [
    {
      "id": "ecoimbe.oficial",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "UMA IMAGEM QUE REFLETE A ALMA DE UMA PESSOA ATINGIDA PELOS ALAGAMENTOS NO RS //   As enchentes s\u00e3o fen\u00f4menos naturais poderosos que podem causar impactos devastadores nas comunidades. Quando as \u00e1guas dos rios transbordam devido a fortes chuvas ou pelo deslizamento de terras e ruptura de barragens  \u00e1reas urbanas e rurais s\u00e3o frequentemente inundadas  resultando em perdas materiais  deslocamento de pessoas e at\u00e9 perdas de vidas.  Os efeitos de uma enchente s\u00e3o imediatos e duradouros. As \u00e1guas invadem casas e empresas  destruindo tudo em seu caminho. Estradas se transformam em rios turbulentos  impossibilitando a locomo\u00e7\u00e3o e o acesso a servi\u00e7os essenciais. As infraestruturas cr\u00edticas  como sistemas de \u00e1gua e esgoto  s\u00e3o comprometidas  aumentando os riscos de doen\u00e7as e agravando ainda mais a situa\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m dos danos f\u00edsicos  as enchentes t\u00eam um impacto emocional significativo nas pessoas afetadas. A sensa\u00e7\u00e3o de perda  o medo da incerteza e a dificuldade de recupera\u00e7\u00e3o s\u00e3o sentimentos comuns em momentos como esse. As comunidades muitas vezes se unem para oferecer ajuda m\u00fatua  enquanto equipes de resgate e organiza\u00e7\u00f5es de ajuda humanit\u00e1ria trabalham arduamente para fornecer suporte e assist\u00eancia.  Prevenir e mitigar os efeitos das enchentes \u00e9 um desafio constante. Planejamento urbano adequado  sistemas de alerta precoce eficazes e medidas de gest\u00e3o de \u00e1guas pluviais s\u00e3o algumas das estrat\u00e9gias para reduzir os impactos. No entanto  em muitos casos  a imprevisibilidade e a intensidade das chuvas extremas continuam a representar uma amea\u00e7a s\u00e9ria.  Em \u00faltima an\u00e1lise  as enchentes servem como lembretes poderosos da for\u00e7a da natureza e da vulnerabilidade humana. Lidar com esses eventos requer n\u00e3o apenas uma resposta imediata e eficaz  mas tamb\u00e9m um compromisso cont\u00ednuo com a resili\u00eancia comunit\u00e1ria e a sustentabilidade ambiental.  A imagem acima retrata a tristeza na alma de uma pessoa que est\u00e1 lutando diariamente para recuperar sua dignidade.   Imagem: Guardi\u00e3o <redacted_mention> L\u00edder Gestor do <redacted_mention> ~  Texto: <redacted_mention> ~   #emerg\u00eanciaclim\u00e1tica  #for\u00e7aquer\u00eanciaamada  #ecomensagem  #saoleopoldo #ecoimb\u00e9",
      "type": "post",
      "engajamento": 496,
      "descricao": "UMA IMAGEM QUE REFLETE A ALMA DE UMA PESSOA ATINGIDA PELOS ALAGAMENTOS NO RS //   As enchentes s\u00e3o fen\u00f4menos naturais poderosos que podem causar impactos devastadores nas comunidades. Quando as \u00e1guas dos rios transbordam devido a fortes chuvas ou pelo deslizamento de terras e ruptura de barragens  \u00e1reas urbanas e rurais s\u00e3o frequentemente inundadas  resultando em perdas materiais  deslocamento de pessoas e at\u00e9 perdas de vidas.  Os efeitos de uma enchente s\u00e3o imediatos e duradouros. As \u00e1guas invadem casas e empresas  destruindo tudo em seu caminho. Estradas se transformam em rios turbulentos  impossibilitando a locomo\u00e7\u00e3o e o acesso a servi\u00e7os essenciais. As infraestruturas cr\u00edticas  como sistemas de \u00e1gua e esgoto  s\u00e3o comprometidas  aumentando os riscos de doen\u00e7as e agravando ainda mais a situa\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m dos danos f\u00edsicos  as enchentes t\u00eam um impacto emocional significativo nas pessoas afetadas. A sensa\u00e7\u00e3o de perda  o medo da incerteza e a dificuldade de recupera\u00e7\u00e3o s\u00e3o sentimentos comuns em momentos como esse. As comunidades muitas vezes se unem para oferecer ajuda m\u00fatua  enquanto equipes de resgate e organiza\u00e7\u00f5es de ajuda humanit\u00e1ria trabalham arduamente para fornecer suporte e assist\u00eancia.  Prevenir e mitigar os efeitos das enchentes \u00e9 um desafio constante. Planejamento urbano adequado  sistemas de alerta precoce eficazes e medidas de gest\u00e3o de \u00e1guas pluviais s\u00e3o algumas das estrat\u00e9gias para reduzir os impactos. No entanto  em muitos casos  a imprevisibilidade e a intensidade das chuvas extremas continuam a representar uma amea\u00e7a s\u00e9ria.  Em \u00faltima an\u00e1lise  as enchentes servem como lembretes poderosos da for\u00e7a da natureza e da vulnerabilidade humana. Lidar com esses eventos requer n\u00e3o apenas uma resposta imediata e eficaz  mas tamb\u00e9m um compromisso cont\u00ednuo com a resili\u00eancia comunit\u00e1ria e a sustentabilidade ambiental.  A imagem acima retrata a tristeza na alma de uma pessoa que est\u00e1 lutando diariamente para recuperar sua dignidade.   Imagem: Guardi\u00e3o <redacted_mention> L\u00edder Gestor do <redacted_mention> ~  Texto: <redacted_mention> ~   #emerg\u00eanciaclim\u00e1tica  #for\u00e7aquer\u00eanciaamada  #ecomensagem  #saoleopoldo #ecoimb\u00e9",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "rastro_do_crime",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "CAT\u00c1STROFE AMEA\u00c7A A SOBREVIV\u00caNCIA DE ELDORADO DO SUL COMO CIDADE  ELDORADO DO SUL foi arrasada pela enchente de maio e volta neste momento a sofrer com alagamentos pela cheia do JACU\u00cd.  A \u00e1gua voltou a alagar ruas inteiras em ELDORADO DO SUL.   A inunda\u00e7\u00e3o atingiu os BAIRROS DA CIDADE VERDE e VILA DA PAZ  trazendo revolta e incerteza para os moradores do pequeno munic\u00edpio de 40 mil habitantes devastado pelas chuvas de maio.  A prefeitura estima que 97% da \u00e1rea urbana e 80% da \u00e1rea total do munic\u00edpio ficaram submersas na maior cat\u00e1strofe ambiental da hist\u00f3ria ga\u00facha. Em algumas das ruas de ELDORADO DO SUL ainda \u00e9 poss\u00edvel ver  mais de 45 dias ap\u00f3s a enchente  montanhas de entulhos  carros arrastados pelas \u00e1guas abandonados no meio da rua e at\u00e9 casas inteiras de madeira que foram deslocadas com a for\u00e7a da correnteza. Revoltada com essa situac\u00e3o  a dona de casa IN\u00caS DA SILVA  de 47 anos  tentava limpar a casa que voltou a ser invadida pela \u00e1gua.   \"No in\u00edcio da semana eu vim aqui e fiquei feliz que a \u00e1gua n\u00e3o estava mais na frente da minha casa  mas agora come\u00e7ou de novo\"  lamentou. Dos 40 mil moradores  mais de 30 mil foram atingidos pela enchente do m\u00eas passado que  em alguns pontos  chegou ao primeiro andar das casas.   Ap\u00f3s 28 dias com alagamentos  a popula\u00e7\u00e3o tentava limpar as resid\u00eancias para  recome\u00e7ar a vida  mas novo aviso de alerta pediu para as fam\u00edlias das \u00e1reas mais vulner\u00e1veis deixarem novamente suas casas. IN\u00caS DA SILVA vive sozinha com tr\u00eas filhos  sendo a mais nova de apenas 6 anos.   \"Nosso psicol\u00f3gico est\u00e1 abalado. Eu j\u00e1 n\u00e3o durmo de noite mais direito. Quando a gente quer descansar  a cabe\u00e7a da gente vem com tudo.  \u00c9 nosso lar  n\u00e9? \u00c9 a \u00fanica casa que a gente tem.  A\u00ed  quando a gente quer voltar para as nossas casas  acontece isso a\u00ed de novo\"*  desabafou. A dona de casa disse que hoje vive de aluguel  mas que n\u00e3o pode pagar por muito mais tempo.  Ela lembrou que sua filha pegou pneumonia no abrigo e que chegou a passar fome e sede nos primeiros dias ap\u00f3s a enchente.  Para ela  a sa\u00edda deve ser uma indeniza\u00e7\u00e3o para os atingidos.  \u201cN\u00e3o somos obrigados a morar no lugar que eles querem.",
      "type": "post",
      "engajamento": 14,
      "descricao": "CAT\u00c1STROFE AMEA\u00c7A A SOBREVIV\u00caNCIA DE ELDORADO DO SUL COMO CIDADE  ELDORADO DO SUL foi arrasada pela enchente de maio e volta neste momento a sofrer com alagamentos pela cheia do JACU\u00cd.  A \u00e1gua voltou a alagar ruas inteiras em ELDORADO DO SUL.   A inunda\u00e7\u00e3o atingiu os BAIRROS DA CIDADE VERDE e VILA DA PAZ  trazendo revolta e incerteza para os moradores do pequeno munic\u00edpio de 40 mil habitantes devastado pelas chuvas de maio.  A prefeitura estima que 97% da \u00e1rea urbana e 80% da \u00e1rea total do munic\u00edpio ficaram submersas na maior cat\u00e1strofe ambiental da hist\u00f3ria ga\u00facha. Em algumas das ruas de ELDORADO DO SUL ainda \u00e9 poss\u00edvel ver  mais de 45 dias ap\u00f3s a enchente  montanhas de entulhos  carros arrastados pelas \u00e1guas abandonados no meio da rua e at\u00e9 casas inteiras de madeira que foram deslocadas com a for\u00e7a da correnteza. Revoltada com essa situac\u00e3o  a dona de casa IN\u00caS DA SILVA  de 47 anos  tentava limpar a casa que voltou a ser invadida pela \u00e1gua.   \"No in\u00edcio da semana eu vim aqui e fiquei feliz que a \u00e1gua n\u00e3o estava mais na frente da minha casa  mas agora come\u00e7ou de novo\"  lamentou. Dos 40 mil moradores  mais de 30 mil foram atingidos pela enchente do m\u00eas passado que  em alguns pontos  chegou ao primeiro andar das casas.   Ap\u00f3s 28 dias com alagamentos  a popula\u00e7\u00e3o tentava limpar as resid\u00eancias para  recome\u00e7ar a vida  mas novo aviso de alerta pediu para as fam\u00edlias das \u00e1reas mais vulner\u00e1veis deixarem novamente suas casas. IN\u00caS DA SILVA vive sozinha com tr\u00eas filhos  sendo a mais nova de apenas 6 anos.   \"Nosso psicol\u00f3gico est\u00e1 abalado. Eu j\u00e1 n\u00e3o durmo de noite mais direito. Quando a gente quer descansar  a cabe\u00e7a da gente vem com tudo.  \u00c9 nosso lar  n\u00e9? \u00c9 a \u00fanica casa que a gente tem.  A\u00ed  quando a gente quer voltar para as nossas casas  acontece isso a\u00ed de novo\"*  desabafou. A dona de casa disse que hoje vive de aluguel  mas que n\u00e3o pode pagar por muito mais tempo.  Ela lembrou que sua filha pegou pneumonia no abrigo e que chegou a passar fome e sede nos primeiros dias ap\u00f3s a enchente.  Para ela  a sa\u00edda deve ser uma indeniza\u00e7\u00e3o para os atingidos.  \u201cN\u00e3o somos obrigados a morar no lugar que eles querem.",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "revistaleiamais",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "Chuvas intensas assombram o Rio Grande do Sul na data de 16/06/2024 e tr\u00e1s preocupa\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o que j\u00e1 sofre traumas do desastre ambiental recente.  Siga <redacted_mention> e fique por dentro de todas as not\u00edcias.  Fonte: agoranovale",
      "type": "post",
      "engajamento": 657,
      "descricao": "Chuvas intensas assombram o Rio Grande do Sul na data de 16/06/2024 e tr\u00e1s preocupa\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o que j\u00e1 sofre traumas do desastre ambiental recente.  Siga <redacted_mention> e fique por dentro de todas as not\u00edcias.  Fonte: agoranovale",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "climax.now",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "A cat\u00e1strofe clim\u00e1tica no Rio Grande do Sul trouxe \u00e0 tona o que n\u00e3o era percebido por muitos: nas trag\u00e9dias  as pessoas s\u00e3o atingidas de forma desigual.  H\u00e1 o racismo ambiental  que faz com que pessoas pretas e perif\u00e9ricas sejam afetadas primeiro e tenham mais dificuldade de se reerguer. Existem as pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua  que t\u00eam a dignidade ainda mais degradada.  Al\u00e9m disso  h\u00e1 tamb\u00e9m as pessoas gordas que  al\u00e9m de se sentirem invis\u00edveis  ao perderem tudo  n\u00e3o encontram para comprar ou nas doa\u00e7\u00f5es roupas adequadas para seus tamanhos. J\u00e1 nos primeiros dias das enchentes que atingiram quase todo o estado desde o fim de abril  a empreendedora Viviane Lemos come\u00e7ou a mobiliza\u00e7\u00e3o para atender esses afetados.  Refer\u00eancia no segmento plus size e criadora de uma feira plus em Porto Alegre  Viviane logo come\u00e7ou a receber relatos desesperados de pessoas que  por n\u00e3o terem o que vestir  no frio da capital ga\u00facha  estavam usando len\u00e7\u00f3is para cobrir o corpo.  \u201cMas nunca pensei que fosse nesse n\u00edvel  nessa escala que a gente est\u00e1 tendo hoje. E com certeza ser uma mulher gorda me deixou nesse lugar emp\u00e1tico  porque pessoas n\u00e3o gordas n\u00e3o conseguem visualizar essa dificuldade e essa crise que a gente est\u00e1 vivendo no sentido de vestir essas pessoas gordas que n\u00e3o conseguem roupas\u201d contou.  Para a criadora de conte\u00fado Maqui N\u00f3brega  o fato das campanhas para a arrecada\u00e7\u00e3o de roupas para pessoas gordas  nesse momento  serem lideradas por pessoas gordas  \u00e9 um reflexo do que j\u00e1 \u00e9 o comportamento da sociedade em geral. \u201cAs pessoas acham que \u00e9 justificado voc\u00ea n\u00e3o gostar de pessoas gordas e por isso elas n\u00e3o importam. Tipo \u2018Ah  elas n\u00e3o t\u00eam o que vestir? U\u00e9  emagrece  a\u00ed voc\u00ea vai ter o que vestir\u201d. Ent\u00e3o  eu acho que vai continuar sendo a gente pela gente\u201d  desabafa.  Via Ag\u00eancia Brasil   Acesse midianinja.org e leia mais",
      "type": "post",
      "engajamento": 0,
      "descricao": "A cat\u00e1strofe clim\u00e1tica no Rio Grande do Sul trouxe \u00e0 tona o que n\u00e3o era percebido por muitos: nas trag\u00e9dias  as pessoas s\u00e3o atingidas de forma desigual.  H\u00e1 o racismo ambiental  que faz com que pessoas pretas e perif\u00e9ricas sejam afetadas primeiro e tenham mais dificuldade de se reerguer. Existem as pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua  que t\u00eam a dignidade ainda mais degradada.  Al\u00e9m disso  h\u00e1 tamb\u00e9m as pessoas gordas que  al\u00e9m de se sentirem invis\u00edveis  ao perderem tudo  n\u00e3o encontram para comprar ou nas doa\u00e7\u00f5es roupas adequadas para seus tamanhos. J\u00e1 nos primeiros dias das enchentes que atingiram quase todo o estado desde o fim de abril  a empreendedora Viviane Lemos come\u00e7ou a mobiliza\u00e7\u00e3o para atender esses afetados.  Refer\u00eancia no segmento plus size e criadora de uma feira plus em Porto Alegre  Viviane logo come\u00e7ou a receber relatos desesperados de pessoas que  por n\u00e3o terem o que vestir  no frio da capital ga\u00facha  estavam usando len\u00e7\u00f3is para cobrir o corpo.  \u201cMas nunca pensei que fosse nesse n\u00edvel  nessa escala que a gente est\u00e1 tendo hoje. E com certeza ser uma mulher gorda me deixou nesse lugar emp\u00e1tico  porque pessoas n\u00e3o gordas n\u00e3o conseguem visualizar essa dificuldade e essa crise que a gente est\u00e1 vivendo no sentido de vestir essas pessoas gordas que n\u00e3o conseguem roupas\u201d contou.  Para a criadora de conte\u00fado Maqui N\u00f3brega  o fato das campanhas para a arrecada\u00e7\u00e3o de roupas para pessoas gordas  nesse momento  serem lideradas por pessoas gordas  \u00e9 um reflexo do que j\u00e1 \u00e9 o comportamento da sociedade em geral. \u201cAs pessoas acham que \u00e9 justificado voc\u00ea n\u00e3o gostar de pessoas gordas e por isso elas n\u00e3o importam. Tipo \u2018Ah  elas n\u00e3o t\u00eam o que vestir? U\u00e9  emagrece  a\u00ed voc\u00ea vai ter o que vestir\u201d. Ent\u00e3o  eu acho que vai continuar sendo a gente pela gente\u201d  desabafa.  Via Ag\u00eancia Brasil   Acesse midianinja.org e leia mais",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "psol50",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "Apesar das enchentes no Rio Grande do Sul terem afetado a vida de 2 3 milh\u00f5es de pessoas  os moradores das \u00e1reas mais pobres do estado foram os que mais sofreram e continuam sofrendo as consequ\u00eancias da trag\u00e9dia. ISSO TEM NOME E SE CHAMA RACISMO AMBIENTAL.",
      "type": "post",
      "engajamento": 196,
      "descricao": "Apesar das enchentes no Rio Grande do Sul terem afetado a vida de 2 3 milh\u00f5es de pessoas  os moradores das \u00e1reas mais pobres do estado foram os que mais sofreram e continuam sofrendo as consequ\u00eancias da trag\u00e9dia. ISSO TEM NOME E SE CHAMA RACISMO AMBIENTAL.",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "cenariumam",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "\ud83c\udf2a\ufe0f A triste e preocupante realidade das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas j\u00e1 faz parte do cotidiano da sociedade. A trag\u00e9dia do Sul do Brasil tomou os notici\u00e1rios do mundo e exp\u00f4s a inoper\u00e2ncia do governo estadual  previamente avisado sobre as inunda\u00e7\u00f5es em quase todos os munic\u00edpios ga\u00fachos. Em uma colabora\u00e7\u00e3o com a REVISTA CENARIUM  ativista ambiental Rodrigo Jesus explica  neste Dia Mundial do Meio Ambiente  como pol\u00edticas p\u00fablicas podem amenizar as quest\u00f5es clim\u00e1ticas.  \u201cQuando falamos em pol\u00edticas p\u00fablicas para amenizar os efeitos da crise clim\u00e1tica  estamos falando sobre pol\u00edticas p\u00fablicas que tentam direcionar resolu\u00e7\u00e3o da desigualdade estrutural que a gente tem no nosso Pa\u00eds  como falta de saneamento  de estrutura  de moradia  de sa\u00fade adequada das popula\u00e7\u00f5es\u201d  afirma o especialista.   Rodrigo ressalta que pol\u00edticas p\u00fablicas dialogam diretamente com a vida das pessoas e de popula\u00e7\u00f5es que  por conta das desigualdades sociais  s\u00e3o mais afetadas por eventos clim\u00e1ticos extremos como comunidades quilombolas  ind\u00edgenas e ribeirinhos. \u201c\u00c9 necess\u00e1rio que a gente tenha um olhar voltadados a pol\u00edticas p\u00fablicas de habita\u00e7\u00e3o  de saneamento b\u00e1sico  de micro macrodrenagem  de acompanhamento  psicol\u00f3gico  de sa\u00fade  de educa\u00e7\u00e3o (...) para garantir prote\u00e7\u00e3o de vida\u201d  concluiu.  Apresenta\u00e7\u00e3o: Rodrigo Jesus Texto: Bruno Sena <redacted_mention> Revis\u00e3o: Adrisa De G\u00f3es <redacted_mention> Produ\u00e7\u00e3o: Dana Lopes _danalopes Edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo: Arthur Hayden  Design: Paulo Dutra   \ud83d\udcf2 Siga a <redacted_mention> no Instagram para mais informa\u00e7\u00f5es sobre a Amaz\u00f4nia Legal  o Brasil e o mundo!  #RevistaCenarium #mudan\u00e7asclim\u00e1ticas #diamundialdomeioambiente #pol\u00edticasp\u00fablicas",
      "type": "post",
      "engajamento": 0,
      "descricao": "\ud83c\udf2a\ufe0f A triste e preocupante realidade das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas j\u00e1 faz parte do cotidiano da sociedade. A trag\u00e9dia do Sul do Brasil tomou os notici\u00e1rios do mundo e exp\u00f4s a inoper\u00e2ncia do governo estadual  previamente avisado sobre as inunda\u00e7\u00f5es em quase todos os munic\u00edpios ga\u00fachos. Em uma colabora\u00e7\u00e3o com a REVISTA CENARIUM  ativista ambiental Rodrigo Jesus explica  neste Dia Mundial do Meio Ambiente  como pol\u00edticas p\u00fablicas podem amenizar as quest\u00f5es clim\u00e1ticas.  \u201cQuando falamos em pol\u00edticas p\u00fablicas para amenizar os efeitos da crise clim\u00e1tica  estamos falando sobre pol\u00edticas p\u00fablicas que tentam direcionar resolu\u00e7\u00e3o da desigualdade estrutural que a gente tem no nosso Pa\u00eds  como falta de saneamento  de estrutura  de moradia  de sa\u00fade adequada das popula\u00e7\u00f5es\u201d  afirma o especialista.   Rodrigo ressalta que pol\u00edticas p\u00fablicas dialogam diretamente com a vida das pessoas e de popula\u00e7\u00f5es que  por conta das desigualdades sociais  s\u00e3o mais afetadas por eventos clim\u00e1ticos extremos como comunidades quilombolas  ind\u00edgenas e ribeirinhos. \u201c\u00c9 necess\u00e1rio que a gente tenha um olhar voltadados a pol\u00edticas p\u00fablicas de habita\u00e7\u00e3o  de saneamento b\u00e1sico  de micro macrodrenagem  de acompanhamento  psicol\u00f3gico  de sa\u00fade  de educa\u00e7\u00e3o (...) para garantir prote\u00e7\u00e3o de vida\u201d  concluiu.  Apresenta\u00e7\u00e3o: Rodrigo Jesus Texto: Bruno Sena <redacted_mention> Revis\u00e3o: Adrisa De G\u00f3es <redacted_mention> Produ\u00e7\u00e3o: Dana Lopes _danalopes Edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo: Arthur Hayden  Design: Paulo Dutra   \ud83d\udcf2 Siga a <redacted_mention> no Instagram para mais informa\u00e7\u00f5es sobre a Amaz\u00f4nia Legal  o Brasil e o mundo!  #RevistaCenarium #mudan\u00e7asclim\u00e1ticas #diamundialdomeioambiente #pol\u00edticasp\u00fablicas",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "greenpeacebrasil",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "#RacismoAmbiental - Em meio \u00e0 trag\u00e9dia clim\u00e1tica que atinge o Rio Grande do Sul  voc\u00ea ouviu falar sobre um condom\u00ednio de luxo que instalou um duto clandestino para drenar \u00e1gua para uma comunidade vizinha? A atitude repete um padr\u00e3o hist\u00f3rico das classes que consideram ter mais direitos do que outras. No contexto de Justi\u00e7a Clim\u00e1tica  isso tem nome: Racismo Ambiental. \ud83d\udea8  \ud83d\udc40 Pois \u00e9  ele existe. E  se voc\u00ea conhece alguma pessoa que ainda n\u00e3o entendeu o que o termo significa  compartilha esse v\u00eddeo para que ela possa saber.  #GreenpeaceExplica   #BastaDeTrag\u00e9dias   #Justi\u00e7aClim\u00e1tica   #SOSRS",
      "type": "post",
      "engajamento": 3204,
      "descricao": "#RacismoAmbiental - Em meio \u00e0 trag\u00e9dia clim\u00e1tica que atinge o Rio Grande do Sul  voc\u00ea ouviu falar sobre um condom\u00ednio de luxo que instalou um duto clandestino para drenar \u00e1gua para uma comunidade vizinha? A atitude repete um padr\u00e3o hist\u00f3rico das classes que consideram ter mais direitos do que outras. No contexto de Justi\u00e7a Clim\u00e1tica  isso tem nome: Racismo Ambiental. \ud83d\udea8  \ud83d\udc40 Pois \u00e9  ele existe. E  se voc\u00ea conhece alguma pessoa que ainda n\u00e3o entendeu o que o termo significa  compartilha esse v\u00eddeo para que ela possa saber.  #GreenpeaceExplica   #BastaDeTrag\u00e9dias   #Justi\u00e7aClim\u00e1tica   #SOSRS",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "minpovosindigenas",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "O MPI segue atuando para que as comunidades ind\u00edgenas do Rio Grande do Sul tenham todo apoio necess\u00e1rio nessa fase de recupera\u00e7\u00e3o.  O secret\u00e1rio nacional de Direitos Territoriais do MPI  Marcos Kaingang  e o Coordenador Geral de Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Justi\u00e7a Ambiental e Clim\u00e1tica  Ary Pankar\u00e1  estiveram em uma reuni\u00e3o hoje pela manh\u00e3 no estado  garantindo a participa\u00e7\u00e3o permanente do minist\u00e9rio no Comando de Opera\u00e7\u00f5es que faz o apoio log\u00edstico para atender \u00e0s demandas das comunidades.  Recentemente  MPI e <redacted_mention> visitaram diversas aldeias para distribui\u00e7\u00e3o de cestas de alimento e kits de higiene  al\u00e9m de fazerem o levantamento das demandas das fam\u00edlias para sistematiza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o para incluir essas necessidades nos planos de a\u00e7\u00e3o das prefeituras.   Seguimos firme no apoio aos povos ind\u00edgenas afetados pelas fortes chuvas no estado.",
      "type": "post",
      "engajamento": 109,
      "descricao": "O MPI segue atuando para que as comunidades ind\u00edgenas do Rio Grande do Sul tenham todo apoio necess\u00e1rio nessa fase de recupera\u00e7\u00e3o.  O secret\u00e1rio nacional de Direitos Territoriais do MPI  Marcos Kaingang  e o Coordenador Geral de Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Justi\u00e7a Ambiental e Clim\u00e1tica  Ary Pankar\u00e1  estiveram em uma reuni\u00e3o hoje pela manh\u00e3 no estado  garantindo a participa\u00e7\u00e3o permanente do minist\u00e9rio no Comando de Opera\u00e7\u00f5es que faz o apoio log\u00edstico para atender \u00e0s demandas das comunidades.  Recentemente  MPI e <redacted_mention> visitaram diversas aldeias para distribui\u00e7\u00e3o de cestas de alimento e kits de higiene  al\u00e9m de fazerem o levantamento das demandas das fam\u00edlias para sistematiza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o para incluir essas necessidades nos planos de a\u00e7\u00e3o das prefeituras.   Seguimos firme no apoio aos povos ind\u00edgenas afetados pelas fortes chuvas no estado.",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "sitemundonegro",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "A prefeitura de Porto Alegre criou um lix\u00e3o a c\u00e9u aberto ao lado da moradia tempor\u00e1ria das v\u00edtimas das enchentes  na zona norte da cidade. A den\u00fancia foi feita por moradores locais que se indignaram com o descaso e falta de cuidado com a popula\u00e7\u00e3o local  majoritariamente negra e perif\u00e9rica.  O Samb\u00f3dromo foi transformado em moradia tempor\u00e1ria para os afetados pelas enchentes. No entanto  as v\u00edtimas ficaram chocadas ao descobrir que os entulhos retirados das enchentes e dos bairros mais ricos da cidade estavam sendo despejados a poucos metros de dist\u00e2ncia. \"Um governo que coloca o povo e o lixo no mesmo lugar. Isso \u00e9 absurdo e um grande descaso com a popula\u00e7\u00e3o\"  declarou a influenciadora Hallana Vitoria (<redacted_mention>) ao compartilhar imagens do espa\u00e7o tomado por entulhos.  No v\u00eddeo  Maria Helo\u00edsa (<redacted_mention>)  lideran\u00e7a comunit\u00e1ria na Vila Santa Rosa  que perdeu a casa com as enchentes  aparece relatando preocupa\u00e7\u00e3o e indigna\u00e7\u00e3o com o entulho. \"Qual a sa\u00fade que as pessoas v\u00e3o ter? J\u00e1 s\u00e3o v\u00e1rios casos de leptospirose  v\u00e1rios casos de dengue  v\u00e1rios casos de doen\u00e7as que isso n\u00e3o est\u00e3o mostrando mas a gente sabe\"  diz ela.  A pesquisadora e nutricionista ecol\u00f3gica Bruna Crioula (<redacted_mention>) classificou a a\u00e7\u00e3o da prefeitura de Porto Alegre como um exemplo de 'racismo ambiental'  conceito que se refere \u00e0 injusti\u00e7a ambiental que afeta desproporcionalmente comunidades racialmente marginalizadas. \"A escolha do prefeito Sebasti\u00e3o Melo de colocar o lixo nessa regi\u00e3o mostra a forma como se \u00e9 pensado sobre o lugar do lixo. Eu vou colocar pessoas que est\u00e3o vulnerabilizadas  que tiveram perdas ao lado do lugar onde estou colocando o lixo da enchente  o resto\".  Foto: Carlos Messalla  #mundonegro    \ud83d\udcf2 Leia a not\u00edcia completa pelo LINK NA BIO e siga <redacted_mention> em todas as redes sociais para saber das not\u00edcias em primeira m\u00e3o.  \ud83d\ude4f\ud83c\udfff Doe para as v\u00edtimas das enchentes no RS: paraquemdoar.com.br",
      "type": "post",
      "engajamento": 6244,
      "descricao": "A prefeitura de Porto Alegre criou um lix\u00e3o a c\u00e9u aberto ao lado da moradia tempor\u00e1ria das v\u00edtimas das enchentes  na zona norte da cidade. A den\u00fancia foi feita por moradores locais que se indignaram com o descaso e falta de cuidado com a popula\u00e7\u00e3o local  majoritariamente negra e perif\u00e9rica.  O Samb\u00f3dromo foi transformado em moradia tempor\u00e1ria para os afetados pelas enchentes. No entanto  as v\u00edtimas ficaram chocadas ao descobrir que os entulhos retirados das enchentes e dos bairros mais ricos da cidade estavam sendo despejados a poucos metros de dist\u00e2ncia. \"Um governo que coloca o povo e o lixo no mesmo lugar. Isso \u00e9 absurdo e um grande descaso com a popula\u00e7\u00e3o\"  declarou a influenciadora Hallana Vitoria (<redacted_mention>) ao compartilhar imagens do espa\u00e7o tomado por entulhos.  No v\u00eddeo  Maria Helo\u00edsa (<redacted_mention>)  lideran\u00e7a comunit\u00e1ria na Vila Santa Rosa  que perdeu a casa com as enchentes  aparece relatando preocupa\u00e7\u00e3o e indigna\u00e7\u00e3o com o entulho. \"Qual a sa\u00fade que as pessoas v\u00e3o ter? J\u00e1 s\u00e3o v\u00e1rios casos de leptospirose  v\u00e1rios casos de dengue  v\u00e1rios casos de doen\u00e7as que isso n\u00e3o est\u00e3o mostrando mas a gente sabe\"  diz ela.  A pesquisadora e nutricionista ecol\u00f3gica Bruna Crioula (<redacted_mention>) classificou a a\u00e7\u00e3o da prefeitura de Porto Alegre como um exemplo de 'racismo ambiental'  conceito que se refere \u00e0 injusti\u00e7a ambiental que afeta desproporcionalmente comunidades racialmente marginalizadas. \"A escolha do prefeito Sebasti\u00e3o Melo de colocar o lixo nessa regi\u00e3o mostra a forma como se \u00e9 pensado sobre o lugar do lixo. Eu vou colocar pessoas que est\u00e3o vulnerabilizadas  que tiveram perdas ao lado do lugar onde estou colocando o lixo da enchente  o resto\".  Foto: Carlos Messalla  #mundonegro    \ud83d\udcf2 Leia a not\u00edcia completa pelo LINK NA BIO e siga <redacted_mention> em todas as redes sociais para saber das not\u00edcias em primeira m\u00e3o.  \ud83d\ude4f\ud83c\udfff Doe para as v\u00edtimas das enchentes no RS: paraquemdoar.com.br",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "oportalvermelho",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "#SOSRS H\u00e1 um m\u00eas o Brasil v\u00ea  at\u00f4nito  o Rio Grande do Sul sendo tomado por fortes enchentes que devastaram boa parte de seu territ\u00f3rio  deixando um rastro de destrui\u00e7\u00e3o  mortes e sofrimento. A trag\u00e9dia  como tantas j\u00e1 ocorridas dentro e fora do pa\u00eds  \u00e9 resultado direto da sanha capitalista  que avan\u00e7a sem escr\u00fapulos sobre a vida. Nascido das entranhas do sistema  o negacionismo clim\u00e1tico tem tido papel central na destrui\u00e7\u00e3o do planeta. E no RS  sua digital tamb\u00e9m \u00e9 vis\u00edvel.   Nos tempos atuais  o negacionismo cumpre com ao menos duas fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas. Habilmente  esconde a culpa dos verdadeiros respons\u00e1veis pelos mais variados crimes ambientais e  por outro  ofusca  com teorias conspirat\u00f3rias e completamente fant\u00e1sticas  os olhos de uma parte da sociedade suscet\u00edvel a argumentos desse tipo e cotidianamente alimentada por fake news.   No caso da trag\u00e9dia do Rio Grande do Sul  a responsabilidade \u00e9  sobretudo  da vis\u00e3o neoliberal que prega o Estado m\u00ednimo  o enxugamento da m\u00e1quina e a austeridade fiscal a qualquer custo  ainda que isso possa significar o corte de recursos importantes para a preven\u00e7\u00e3o de cat\u00e1strofes  o sucateamento de empresas que administram sistemas anti-enchente e a destrui\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental  colocando em risco a vida de milhares de pessoas. S\u00edmbolo desse pensamento foi a declara\u00e7\u00e3o dada pelo governador do RS  Eduardo Leite (PSDB)  de que  mesmo diante de estudos alertando para a possibilidade de o estado enfrentar problemas ambientais severos  o governo vivia \u201coutras pautas e agendas\u201d.   por Priscila Lobregatte ___  \ud83d\udcf2 Leia a mat\u00e9ria completa em: www.vermelho.org.br |  Link na Bio \u2934  \ud83d\udcf0 Siga o @\u200coportalvermelho e fique por dentro de tudo que acontece na pol\u00edtica nacional e internacional  #portalvermelho #not\u00edcias #vermelho #politica",
      "type": "post",
      "engajamento": 99,
      "descricao": "#SOSRS H\u00e1 um m\u00eas o Brasil v\u00ea  at\u00f4nito  o Rio Grande do Sul sendo tomado por fortes enchentes que devastaram boa parte de seu territ\u00f3rio  deixando um rastro de destrui\u00e7\u00e3o  mortes e sofrimento. A trag\u00e9dia  como tantas j\u00e1 ocorridas dentro e fora do pa\u00eds  \u00e9 resultado direto da sanha capitalista  que avan\u00e7a sem escr\u00fapulos sobre a vida. Nascido das entranhas do sistema  o negacionismo clim\u00e1tico tem tido papel central na destrui\u00e7\u00e3o do planeta. E no RS  sua digital tamb\u00e9m \u00e9 vis\u00edvel.   Nos tempos atuais  o negacionismo cumpre com ao menos duas fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas. Habilmente  esconde a culpa dos verdadeiros respons\u00e1veis pelos mais variados crimes ambientais e  por outro  ofusca  com teorias conspirat\u00f3rias e completamente fant\u00e1sticas  os olhos de uma parte da sociedade suscet\u00edvel a argumentos desse tipo e cotidianamente alimentada por fake news.   No caso da trag\u00e9dia do Rio Grande do Sul  a responsabilidade \u00e9  sobretudo  da vis\u00e3o neoliberal que prega o Estado m\u00ednimo  o enxugamento da m\u00e1quina e a austeridade fiscal a qualquer custo  ainda que isso possa significar o corte de recursos importantes para a preven\u00e7\u00e3o de cat\u00e1strofes  o sucateamento de empresas que administram sistemas anti-enchente e a destrui\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental  colocando em risco a vida de milhares de pessoas. S\u00edmbolo desse pensamento foi a declara\u00e7\u00e3o dada pelo governador do RS  Eduardo Leite (PSDB)  de que  mesmo diante de estudos alertando para a possibilidade de o estado enfrentar problemas ambientais severos  o governo vivia \u201coutras pautas e agendas\u201d.   por Priscila Lobregatte ___  \ud83d\udcf2 Leia a mat\u00e9ria completa em: www.vermelho.org.br |  Link na Bio \u2934  \ud83d\udcf0 Siga o @\u200coportalvermelho e fique por dentro de tudo que acontece na pol\u00edtica nacional e internacional  #portalvermelho #not\u00edcias #vermelho #politica",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "augustalifestore",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "O RIO GRANDE DO SUL pede socorro! Esse estado que tanto fez pelo Rock  exportando diversos artistas  bandas e sua m\u00fasicas que viram hinos  precisam de nossa ajuda! Chegou a hora de retribuir tudo isso e ajudar nossos irm\u00e3os ga\u00fachos  fazendo a nossa parte  pois a luta deles s\u00f3 est\u00e1 come\u00e7ando! Dia 01 de Junho a Augusta Life Store  o Garagi e diversas bandas e artistas locais  se uniram para fazermos uma grande festa de arrecada\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 destinada as pessoas afetadas nessa que \u00e9 a maior trag\u00e9fia ambiental do pa\u00eds. Os artistas doaram seus cach\u00eas e 100% da Bilheteria ser\u00e1 enviada a essas pessoas que tanto precisam da gente!  ingressos a R$20 e voc\u00ea ainda pode doar um agasalho e acompanhar toda a presta\u00e7\u00e3o de contas 100% transparente!  Dias 01 de Junho a partir das 19h n\u00f3s esperamos voc\u00eas para juntos estendermos a m\u00e3o aos nossos irm\u00e3os ga\u00fachos! At\u00e9 l\u00e1!",
      "type": "post",
      "engajamento": 96,
      "descricao": "O RIO GRANDE DO SUL pede socorro! Esse estado que tanto fez pelo Rock  exportando diversos artistas  bandas e sua m\u00fasicas que viram hinos  precisam de nossa ajuda! Chegou a hora de retribuir tudo isso e ajudar nossos irm\u00e3os ga\u00fachos  fazendo a nossa parte  pois a luta deles s\u00f3 est\u00e1 come\u00e7ando! Dia 01 de Junho a Augusta Life Store  o Garagi e diversas bandas e artistas locais  se uniram para fazermos uma grande festa de arrecada\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 destinada as pessoas afetadas nessa que \u00e9 a maior trag\u00e9fia ambiental do pa\u00eds. Os artistas doaram seus cach\u00eas e 100% da Bilheteria ser\u00e1 enviada a essas pessoas que tanto precisam da gente!  ingressos a R$20 e voc\u00ea ainda pode doar um agasalho e acompanhar toda a presta\u00e7\u00e3o de contas 100% transparente!  Dias 01 de Junho a partir das 19h n\u00f3s esperamos voc\u00eas para juntos estendermos a m\u00e3o aos nossos irm\u00e3os ga\u00fachos! At\u00e9 l\u00e1!",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "GRAVE | A situa\u00e7\u00e3o do prefeito de Porto Alegre  Sebasti\u00e3o Melo (MDB)  n\u00e3o est\u00e1 nada boa  tal qual a cidade que precariamente governa. O sucateamento de estruturas p\u00fablicas  a falta de manuten\u00e7\u00e3o no sistema anti-enchentes e sua gest\u00e3o pouco eficiente frente aos avisos emitidos e \u00e0 crise clim\u00e1tica desnudaram de vez o grau de despreparo da atual administra\u00e7\u00e3o. Tal qual o solo ga\u00facho  encharcado de tanta \u00e1gua  moradores da capital est\u00e3o saturados.  Protestos n\u00e3o faltam e j\u00e1 h\u00e1 os que defendem sua ren\u00fancia ou impeachment. Um pedido de afastamento do prefeito foi apresentado na semana passada pela Uni\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores de Porto Alegre (Uampa). Ainda que a avalia\u00e7\u00e3o seja de que o pedido tenha dificuldades de vingar \u2014 tendo em vista a blindagem da base governista  que \u00e9 majorit\u00e1ria \u2014 o pedido levanta o debate sobre o que a cidade precisa e pode servir para explicitar a insatisfa\u00e7\u00e3o de boa parte da sociedade e do parlamento com a atual gest\u00e3o.   Afinal  Porto Alegre enfrenta talvez o seu pior momento  misto da crise ambiental com a incompet\u00eancia administrativa. Com v\u00e1rios bairros tomados pelas \u00e1guas do Gua\u00edba  milhares de cidad\u00e3os sofrem com ruas  casas e estabelecimentos alagados e com a falta de energia e de \u00e1gua nas torneiras. Muitos tiveram de deixar suas casas \u00e0s pressas e ir para abrigos. Outros rumaram para o Litoral.  Na semana passada  quando alguns j\u00e1 tentavam retomar a vida  nova chuva voltou a castigar a cidade e as comportas voltaram a ser fechadas. Com o lixo da cheia que tomara a cidade dias antes e as bombas funcionando ainda parcialmente  o alagamento  que havia diminu\u00eddo em alguns locais   por Priscila Lobregatte \ud83d\udcf8 Rafa Neddermeyer/Ag\u00eancia Brasil ___  \ud83d\udcf2 Leia a mat\u00e9ria completa em: www.vermelho.org.br |  Link na Bio \u2934  \ud83d\udcf0 Siga o @\u200coportalvermelho e fique por dentro de tudo que acontece na pol\u00edtica nacional e internacional  #portalvermelho #not\u00edcias #vermelho #politica #poa #sosrs",
      "type": "post",
      "engajamento": 54,
      "descricao": "GRAVE | A situa\u00e7\u00e3o do prefeito de Porto Alegre  Sebasti\u00e3o Melo (MDB)  n\u00e3o est\u00e1 nada boa  tal qual a cidade que precariamente governa. O sucateamento de estruturas p\u00fablicas  a falta de manuten\u00e7\u00e3o no sistema anti-enchentes e sua gest\u00e3o pouco eficiente frente aos avisos emitidos e \u00e0 crise clim\u00e1tica desnudaram de vez o grau de despreparo da atual administra\u00e7\u00e3o. Tal qual o solo ga\u00facho  encharcado de tanta \u00e1gua  moradores da capital est\u00e3o saturados.  Protestos n\u00e3o faltam e j\u00e1 h\u00e1 os que defendem sua ren\u00fancia ou impeachment. Um pedido de afastamento do prefeito foi apresentado na semana passada pela Uni\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores de Porto Alegre (Uampa). Ainda que a avalia\u00e7\u00e3o seja de que o pedido tenha dificuldades de vingar \u2014 tendo em vista a blindagem da base governista  que \u00e9 majorit\u00e1ria \u2014 o pedido levanta o debate sobre o que a cidade precisa e pode servir para explicitar a insatisfa\u00e7\u00e3o de boa parte da sociedade e do parlamento com a atual gest\u00e3o.   Afinal  Porto Alegre enfrenta talvez o seu pior momento  misto da crise ambiental com a incompet\u00eancia administrativa. Com v\u00e1rios bairros tomados pelas \u00e1guas do Gua\u00edba  milhares de cidad\u00e3os sofrem com ruas  casas e estabelecimentos alagados e com a falta de energia e de \u00e1gua nas torneiras. Muitos tiveram de deixar suas casas \u00e0s pressas e ir para abrigos. Outros rumaram para o Litoral.  Na semana passada  quando alguns j\u00e1 tentavam retomar a vida  nova chuva voltou a castigar a cidade e as comportas voltaram a ser fechadas. Com o lixo da cheia que tomara a cidade dias antes e as bombas funcionando ainda parcialmente  o alagamento  que havia diminu\u00eddo em alguns locais   por Priscila Lobregatte \ud83d\udcf8 Rafa Neddermeyer/Ag\u00eancia Brasil ___  \ud83d\udcf2 Leia a mat\u00e9ria completa em: www.vermelho.org.br |  Link na Bio \u2934  \ud83d\udcf0 Siga o @\u200coportalvermelho e fique por dentro de tudo que acontece na pol\u00edtica nacional e internacional  #portalvermelho #not\u00edcias #vermelho #politica #poa #sosrs",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "educterritorio",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "O racismo ambiental \u00e9 uma express\u00e3o empregada para se referir aos impactos desproporcionais da degrada\u00e7\u00e3o ambiental sobre as popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis  como aconteceu na trag\u00e9dia do Rio Grande do Sul.   O conceito foi criado por Dr. Benjamin Franklin Chavis Jr  l\u00edder do movimento pelos direitos civis da popula\u00e7\u00e3o afro-americana.   No Brasil  o racismo ambiental se manifesta sobretudo no cotidiano de ind\u00edgenas  quilombolas e a popula\u00e7\u00e3o que vive nas favelas.  Leia mais no Gloss\u00e1rio. Acesse: educacaoeterritorio.org.br",
      "type": "post",
      "engajamento": 44,
      "descricao": "O racismo ambiental \u00e9 uma express\u00e3o empregada para se referir aos impactos desproporcionais da degrada\u00e7\u00e3o ambiental sobre as popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis  como aconteceu na trag\u00e9dia do Rio Grande do Sul.   O conceito foi criado por Dr. Benjamin Franklin Chavis Jr  l\u00edder do movimento pelos direitos civis da popula\u00e7\u00e3o afro-americana.   No Brasil  o racismo ambiental se manifesta sobretudo no cotidiano de ind\u00edgenas  quilombolas e a popula\u00e7\u00e3o que vive nas favelas.  Leia mais no Gloss\u00e1rio. Acesse: educacaoeterritorio.org.br",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "acaroldartora",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "\ud83d\udea8Racismo Ambiental e Injusti\u00e7a Clim\u00e1tica nas Enchentes do Rio Grande do Sul: qual a rela\u00e7\u00e3o?  A an\u00e1lise do Instituto Nacional de Ci\u00eancia e Tecnologia (INCT) revelou que as \u00e1reas mais atingidas pelas inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o predominantemente habitadas por pessoas de baixa renda. A pesquisa mostrou que as regi\u00f5es alagadas incluem bairros onde o rendimento mensal m\u00e9dio chega a  no m\u00e1ximo  um sal\u00e1rio m\u00ednimo. Os bairros da Zona Norte de Porto Alegre  como Humait\u00e1 e Sarandi  e munic\u00edpios como S\u00e3o Leopoldo  com alta concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra sofreram severamente com as enchentes. Isso reflete o racismo ambiental  onde comunidades negras e pardas s\u00e3o desproporcionalmente impactadas por desastres ambientais.  As enchentes n\u00e3o s\u00f3 for\u00e7am essas comunidades a deixarem suas casas  mas tamb\u00e9m agravam a precariedade de suas condi\u00e7\u00f5es de vida. A situa\u00e7\u00e3o se repete em outras partes do estado. Cidades como Canoas  Esteio  Sapucaia do Sul  Novo Hamburgo e Eldorado do Sul tiveram \u00e1reas de baixa renda alagadas  evidenciando a correla\u00e7\u00e3o entre renda baixa e exposi\u00e7\u00e3o a riscos ambientais. Em Eldorado do Sul  a \u00e1gua inundou tanto \u00e1reas pobres quanto condom\u00ednios de luxo  mas os impactos s\u00e3o mais devastadores para aqueles que t\u00eam menos recursos para se recuperar.  A pesquisa do INCT tamb\u00e9m observou a rela\u00e7\u00e3o entre cor  ra\u00e7a e as inunda\u00e7\u00f5es. Os bairros mais afetados t\u00eam uma propor\u00e7\u00e3o maior de negros e pardos em compara\u00e7\u00e3o com a m\u00e9dia das cidades observadas.  As enchentes no Rio Grande do Sul n\u00e3o apenas destacam a vulnerabilidade das popula\u00e7\u00f5es de baixa renda  mas tamb\u00e9m evidenciam o racismo ambiental e a injusti\u00e7a clim\u00e1tica. A desproporcionalidade no impacto das inunda\u00e7\u00f5es sobre as comunidades negras e pobres sublinha a necessidade urgente de pol\u00edticas p\u00fablicas que abordem essas desigualdades  garantindo uma distribui\u00e7\u00e3o mais justa dos recursos e uma melhor prepara\u00e7\u00e3o para futuros desastres ambientais.",
      "type": "post",
      "engajamento": 64,
      "descricao": "\ud83d\udea8Racismo Ambiental e Injusti\u00e7a Clim\u00e1tica nas Enchentes do Rio Grande do Sul: qual a rela\u00e7\u00e3o?  A an\u00e1lise do Instituto Nacional de Ci\u00eancia e Tecnologia (INCT) revelou que as \u00e1reas mais atingidas pelas inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o predominantemente habitadas por pessoas de baixa renda. A pesquisa mostrou que as regi\u00f5es alagadas incluem bairros onde o rendimento mensal m\u00e9dio chega a  no m\u00e1ximo  um sal\u00e1rio m\u00ednimo. Os bairros da Zona Norte de Porto Alegre  como Humait\u00e1 e Sarandi  e munic\u00edpios como S\u00e3o Leopoldo  com alta concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra sofreram severamente com as enchentes. Isso reflete o racismo ambiental  onde comunidades negras e pardas s\u00e3o desproporcionalmente impactadas por desastres ambientais.  As enchentes n\u00e3o s\u00f3 for\u00e7am essas comunidades a deixarem suas casas  mas tamb\u00e9m agravam a precariedade de suas condi\u00e7\u00f5es de vida. A situa\u00e7\u00e3o se repete em outras partes do estado. Cidades como Canoas  Esteio  Sapucaia do Sul  Novo Hamburgo e Eldorado do Sul tiveram \u00e1reas de baixa renda alagadas  evidenciando a correla\u00e7\u00e3o entre renda baixa e exposi\u00e7\u00e3o a riscos ambientais. Em Eldorado do Sul  a \u00e1gua inundou tanto \u00e1reas pobres quanto condom\u00ednios de luxo  mas os impactos s\u00e3o mais devastadores para aqueles que t\u00eam menos recursos para se recuperar.  A pesquisa do INCT tamb\u00e9m observou a rela\u00e7\u00e3o entre cor  ra\u00e7a e as inunda\u00e7\u00f5es. Os bairros mais afetados t\u00eam uma propor\u00e7\u00e3o maior de negros e pardos em compara\u00e7\u00e3o com a m\u00e9dia das cidades observadas.  As enchentes no Rio Grande do Sul n\u00e3o apenas destacam a vulnerabilidade das popula\u00e7\u00f5es de baixa renda  mas tamb\u00e9m evidenciam o racismo ambiental e a injusti\u00e7a clim\u00e1tica. A desproporcionalidade no impacto das inunda\u00e7\u00f5es sobre as comunidades negras e pobres sublinha a necessidade urgente de pol\u00edticas p\u00fablicas que abordem essas desigualdades  garantindo uma distribui\u00e7\u00e3o mais justa dos recursos e uma melhor prepara\u00e7\u00e3o para futuros desastres ambientais.",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "As recentes inunda\u00e7\u00f5es no Rio Grande do Sul expuseram de forma contundente as desigualdades raciais e socioecon\u00f4micas no estado. Dados do Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles e do Instituto de Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica em Sa\u00fade (Icict/Fiocruz) comprovam com dados  o que muitos j\u00e1 apontavam: as popula\u00e7\u00f5es negras  quilombolas e ind\u00edgenas est\u00e3o entre as mais afetadas por este desastre clim\u00e1tico.  Um mapa divulgado pelo Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles mostra que as \u00e1reas com maior concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o negra coincidem significativamente com as regi\u00f5es sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es. Porto Alegre e munic\u00edpios adjacentes  como Alvorada e Viam\u00e3o  apresentam altos \u00edndices de residentes negros em zonas de risco. Essas \u00e1reas  demarcadas em tons de vermelho no mapa  evidenciam uma vulnerabilidade ambiental acentuada.  Complementando essa an\u00e1lise  a nota t\u00e9cnica do Icict/Fiocruz destaca que 240 favelas  40 comunidades quilombolas e cinco aldeias ind\u00edgenas foram diretamente atingidas pelas inunda\u00e7\u00f5es. O documento estima que mais de 2 5 milh\u00f5es de pessoas foram afetadas e 1 3 milh\u00e3o de resid\u00eancias est\u00e3o em zonas de risco. As comunidades quilombolas e ind\u00edgenas  j\u00e1 historicamente marginalizadas  enfrentam agora desafios adicionais  como a desassist\u00eancia em sa\u00fade devido ao impacto nos servi\u00e7os b\u00e1sicos.  Texto: <redacted_mention> Foto: Alass Derivas/Ag\u00eancia P\u00fablica   #MundoNegro #RS  ......................................................................  Leia a \u00edntegra desta not\u00edcia em dois cliques pelo LINK NA BIO e saiba de tudo primeiro em nosso canal no TELEGRAM. Siga <redacted_mention> em todas as redes sociais.",
      "type": "post",
      "engajamento": 1736,
      "descricao": "As recentes inunda\u00e7\u00f5es no Rio Grande do Sul expuseram de forma contundente as desigualdades raciais e socioecon\u00f4micas no estado. Dados do Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles e do Instituto de Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica em Sa\u00fade (Icict/Fiocruz) comprovam com dados  o que muitos j\u00e1 apontavam: as popula\u00e7\u00f5es negras  quilombolas e ind\u00edgenas est\u00e3o entre as mais afetadas por este desastre clim\u00e1tico.  Um mapa divulgado pelo Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles mostra que as \u00e1reas com maior concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o negra coincidem significativamente com as regi\u00f5es sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es. Porto Alegre e munic\u00edpios adjacentes  como Alvorada e Viam\u00e3o  apresentam altos \u00edndices de residentes negros em zonas de risco. Essas \u00e1reas  demarcadas em tons de vermelho no mapa  evidenciam uma vulnerabilidade ambiental acentuada.  Complementando essa an\u00e1lise  a nota t\u00e9cnica do Icict/Fiocruz destaca que 240 favelas  40 comunidades quilombolas e cinco aldeias ind\u00edgenas foram diretamente atingidas pelas inunda\u00e7\u00f5es. O documento estima que mais de 2 5 milh\u00f5es de pessoas foram afetadas e 1 3 milh\u00e3o de resid\u00eancias est\u00e3o em zonas de risco. As comunidades quilombolas e ind\u00edgenas  j\u00e1 historicamente marginalizadas  enfrentam agora desafios adicionais  como a desassist\u00eancia em sa\u00fade devido ao impacto nos servi\u00e7os b\u00e1sicos.  Texto: <redacted_mention> Foto: Alass Derivas/Ag\u00eancia P\u00fablica   #MundoNegro #RS  ......................................................................  Leia a \u00edntegra desta not\u00edcia em dois cliques pelo LINK NA BIO e saiba de tudo primeiro em nosso canal no TELEGRAM. Siga <redacted_mention> em todas as redes sociais.",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "conaquilombos",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "Desde o final de abril  o Estado do Rio Grande do Sul tem sido assolado por uma sequ\u00eancia devastadora de eventos clim\u00e1ticos  culminando em uma crise humanit\u00e1ria. As enchentes  desencadeadas por fortes chuvas  j\u00e1 tiraram a vida de 157 pessoas  outras 85 est\u00e3o desaparecidas e cerca de  581.633 est\u00e3o desalojadas  de acordo com dados divulgados \u00e0s 18h desta segunda-feira (20) pela Defesa Civil do estado .  Os impactos atingem ainda as comunidades quilombolas do estado  j\u00e1 s\u00e3o mais de seis mil fam\u00edlias sendo diretamente afetadas. Teresa Silva  da Comunidade quilomboda Armada quinto detrito de canguru-RS e integrante do coletivo de mulheres da CONAQ  expressa frustra\u00e7\u00e3o e refor\u00e7a pedido de ajuda.  \u201cA gente sabe que vai chegar ajuda  mas pro nosso povo \u00e9 diferente. A ajuda s\u00f3 vai chegar se for o nosso povo fazendo pelo nosso povo\u201d.  O governador do Rio Grande do Sul  Eduardo Leite  questionado por quilombolas do bairro Sarandi  em Porto Alegre  sobre a falta de ajuda do governo  afirmou que \u201co poder p\u00fablico n\u00e3o tem estrutura suficiente para atender em todas as pontas\u201d.   Todas as 145 comunidades quilombolas do estado  espalhadas por 70 munic\u00edpios foram atingidas. A Conaq estima que 17.552 quilombolas est\u00e3o sofrendo com os impactos.  Teresa refor\u00e7a a gravidade da situa\u00e7\u00e3o ao descrever como \u201cca\u00f3tica\u201d  ressaltando que esta \u00e9  sem d\u00favida  \u201ca pior cat\u00e1strofe ambiental j\u00e1 enfrentada pelo Rio Grande do Sul\u201d.   Em meio \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o e ao desespero  a solidariedade se apresenta como um sin\u00f4nimo de esperan\u00e7a para as comunidades quilombolas atingidas. Apoie a campanha de ajuda  sua doa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante.   Chave pix para doa\u00e7\u00f5es: 46829258/0001-04 - CNPJ - Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es das Comunidades Remanescentes de Quilombos do Rio Grande do Sul.   \u270d\ufe0f Mayara Abreu  #conaq #riograndedosul #quilombolas",
      "type": "post",
      "engajamento": 0,
      "descricao": "Desde o final de abril  o Estado do Rio Grande do Sul tem sido assolado por uma sequ\u00eancia devastadora de eventos clim\u00e1ticos  culminando em uma crise humanit\u00e1ria. As enchentes  desencadeadas por fortes chuvas  j\u00e1 tiraram a vida de 157 pessoas  outras 85 est\u00e3o desaparecidas e cerca de  581.633 est\u00e3o desalojadas  de acordo com dados divulgados \u00e0s 18h desta segunda-feira (20) pela Defesa Civil do estado .  Os impactos atingem ainda as comunidades quilombolas do estado  j\u00e1 s\u00e3o mais de seis mil fam\u00edlias sendo diretamente afetadas. Teresa Silva  da Comunidade quilomboda Armada quinto detrito de canguru-RS e integrante do coletivo de mulheres da CONAQ  expressa frustra\u00e7\u00e3o e refor\u00e7a pedido de ajuda.  \u201cA gente sabe que vai chegar ajuda  mas pro nosso povo \u00e9 diferente. A ajuda s\u00f3 vai chegar se for o nosso povo fazendo pelo nosso povo\u201d.  O governador do Rio Grande do Sul  Eduardo Leite  questionado por quilombolas do bairro Sarandi  em Porto Alegre  sobre a falta de ajuda do governo  afirmou que \u201co poder p\u00fablico n\u00e3o tem estrutura suficiente para atender em todas as pontas\u201d.   Todas as 145 comunidades quilombolas do estado  espalhadas por 70 munic\u00edpios foram atingidas. A Conaq estima que 17.552 quilombolas est\u00e3o sofrendo com os impactos.  Teresa refor\u00e7a a gravidade da situa\u00e7\u00e3o ao descrever como \u201cca\u00f3tica\u201d  ressaltando que esta \u00e9  sem d\u00favida  \u201ca pior cat\u00e1strofe ambiental j\u00e1 enfrentada pelo Rio Grande do Sul\u201d.   Em meio \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o e ao desespero  a solidariedade se apresenta como um sin\u00f4nimo de esperan\u00e7a para as comunidades quilombolas atingidas. Apoie a campanha de ajuda  sua doa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante.   Chave pix para doa\u00e7\u00f5es: 46829258/0001-04 - CNPJ - Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es das Comunidades Remanescentes de Quilombos do Rio Grande do Sul.   \u270d\ufe0f Mayara Abreu  #conaq #riograndedosul #quilombolas",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "opiniaodapreta",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "\ud83d\udea8 URGENTE \ud83d\udea8 NOSSO POVO PRETO  NA TRAG\u00c9DIA DO RIO GRANDE DO SUL. VAMOS AJUDAR. VIDAS NEGRAS IMPORTAM \u270a\ud83c\udfff  Fa\u00e7a sua contribui\u00e7\u00e3o chegar l\u00e1 na ponta junto aos nossos  NOSSO POVO PRETO. Em defesa dos povos negros  que sofrem os impactos do racismo ambiental no RS.  Contato <redacted_mention>  Chave Pix \ud83d\udc47\ud83c\udffe quilombodosmachado<redacted_mention>",
      "type": "post",
      "engajamento": 1164,
      "descricao": "\ud83d\udea8 URGENTE \ud83d\udea8 NOSSO POVO PRETO  NA TRAG\u00c9DIA DO RIO GRANDE DO SUL. VAMOS AJUDAR. VIDAS NEGRAS IMPORTAM \u270a\ud83c\udfff  Fa\u00e7a sua contribui\u00e7\u00e3o chegar l\u00e1 na ponta junto aos nossos  NOSSO POVO PRETO. Em defesa dos povos negros  que sofrem os impactos do racismo ambiental no RS.  Contato <redacted_mention>  Chave Pix \ud83d\udc47\ud83c\udffe quilombodosmachado<redacted_mention>",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "danieli.balbi",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "Quando n\u00f3s falamos sobre racismo ambiental  \u00e9 disso que estamos falando. Um exemplo expl\u00edcito \u00e9 o caso de Pelotas  no Rio Grande do Sul.  Durante as chuvas e enchentes no Sul  um condom\u00ednio de luxo em Pelotas escoava \u00e1gua clandestinamente para uma regi\u00e3o perif\u00e9rica que havia sido evacuada pelos riscos.  Esse \u00e9 um claro exemplo de racismo ambiental: a vida das pessoas na periferia sendo negligenciada e colocada em risco para preservar o conforto dos mais privilegiados.  O racismo ambiental EXISTE e precisa ser combatido.  Precisamos denunciar essas injusti\u00e7as e garantir a dignidade e seguran\u00e7a de todos  n\u00e3o apenas dos poucos privilegiados!  Via: <redacted_mention>",
      "type": "post",
      "engajamento": 1210,
      "descricao": "Quando n\u00f3s falamos sobre racismo ambiental  \u00e9 disso que estamos falando. Um exemplo expl\u00edcito \u00e9 o caso de Pelotas  no Rio Grande do Sul.  Durante as chuvas e enchentes no Sul  um condom\u00ednio de luxo em Pelotas escoava \u00e1gua clandestinamente para uma regi\u00e3o perif\u00e9rica que havia sido evacuada pelos riscos.  Esse \u00e9 um claro exemplo de racismo ambiental: a vida das pessoas na periferia sendo negligenciada e colocada em risco para preservar o conforto dos mais privilegiados.  O racismo ambiental EXISTE e precisa ser combatido.  Precisamos denunciar essas injusti\u00e7as e garantir a dignidade e seguran\u00e7a de todos  n\u00e3o apenas dos poucos privilegiados!  Via: <redacted_mention>",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "fernandorossas13",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "#RePost <redacted_mention>  Em Pelotas  no sul do estado do Rio Grande do Sul  um condom\u00ednio de luxo instalou um sistema clandestino de drenagem de \u00e1gua. O mais alarmante \u00e9 que essa \u00e1gua \u00e9 despejada em uma \u00e1rea vizinha  que \u00e9 um reduto hist\u00f3rico da comunidade negra da cidade.  O Minist\u00e9rio P\u00fablico j\u00e1 entrou com uma a\u00e7\u00e3o para investigar e punir os respons\u00e1veis deste caso absurdo de racismo ambiental.  E a nossa Mandata segue atuante e vigilante ao lado da comunidade do Passo dos Negros para evitar que esses atos criminosos repitam-se. <redacted_mention>",
      "type": "post",
      "engajamento": 245,
      "descricao": "#RePost <redacted_mention>  Em Pelotas  no sul do estado do Rio Grande do Sul  um condom\u00ednio de luxo instalou um sistema clandestino de drenagem de \u00e1gua. O mais alarmante \u00e9 que essa \u00e1gua \u00e9 despejada em uma \u00e1rea vizinha  que \u00e9 um reduto hist\u00f3rico da comunidade negra da cidade.  O Minist\u00e9rio P\u00fablico j\u00e1 entrou com uma a\u00e7\u00e3o para investigar e punir os respons\u00e1veis deste caso absurdo de racismo ambiental.  E a nossa Mandata segue atuante e vigilante ao lado da comunidade do Passo dos Negros para evitar que esses atos criminosos repitam-se. <redacted_mention>",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "lucianagenro",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "Intoler\u00e2ncia religiosa \u00e9 crime! A influenciadora Michele Dias Abreu  que associou a trag\u00e9dia do Rio Grande do Sul ao fato de ser o estado com maior n\u00famero de terreiros no pa\u00eds  vai ter que responder pelos crimes que cometeu. Ao dizer que o RS sofre essa cat\u00e1strofe ambiental por ter o maior n\u00famero de \u201cterreiros de macumba\u201d  a influenciadora ainda induziu a popula\u00e7\u00e3o \u00e0 intoler\u00e2ncia contra as religi\u00f5es de matriz africana. O povo de ax\u00e9 do nosso estado merece respeito. Inclusive  muitos perderam seus pertences e at\u00e9 mesmo suas casas de religi\u00e3o.   #ax\u00e9 #intoleranciareligiosa #matrizafricana #terreiro",
      "type": "post",
      "engajamento": 3738,
      "descricao": "Intoler\u00e2ncia religiosa \u00e9 crime! A influenciadora Michele Dias Abreu  que associou a trag\u00e9dia do Rio Grande do Sul ao fato de ser o estado com maior n\u00famero de terreiros no pa\u00eds  vai ter que responder pelos crimes que cometeu. Ao dizer que o RS sofre essa cat\u00e1strofe ambiental por ter o maior n\u00famero de \u201cterreiros de macumba\u201d  a influenciadora ainda induziu a popula\u00e7\u00e3o \u00e0 intoler\u00e2ncia contra as religi\u00f5es de matriz africana. O povo de ax\u00e9 do nosso estado merece respeito. Inclusive  muitos perderam seus pertences e at\u00e9 mesmo suas casas de religi\u00e3o.   #ax\u00e9 #intoleranciareligiosa #matrizafricana #terreiro",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "romeiro6382",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "A deputada estadual Laura Sito (PT-RS) comenta fala do presidente Lula sobre a popula\u00e7\u00e3o negra do Rio Grande do Sul  trazendo \u00e0 tona o debate do racismo ambiental.\\n\\n\u201cO Rio Grande do Sul mostrado ao Brasil \u00e9 o Rio Grande do Sul branco  onde se reconhece a constru\u00e7\u00e3o de outras etnias e outras culturas  a partir da coloniza\u00e7\u00e3o italiana  alem\u00e3. A popula\u00e7\u00e3o negra sempre est\u00e1 fora deste recorte de quem \u00e9 o povo do Rio Grande do Sul. Em um momento de desastre como o que n\u00f3s vivemos  que atingiu de maneira muito central a regi\u00e3o metropolitana  sul e centro do estado  \u00e9 onde est\u00e1 concentrada majoritariamente essa popula\u00e7\u00e3o negra.\u201d cometa a deputada.\\n\\nO dabete do racismo ambiental precisa ser aprofundado para n\u00e3o seguirmos invisibilizando  mais uma vez  popula\u00e7\u00f5es historicamente marginalizadas como a popula\u00e7\u00e3o negra do RS e de todo Brasil. \\n\\nVia: UOL New #Repost <redacted_mention>",
      "type": "post",
      "engajamento": 0,
      "descricao": "A deputada estadual Laura Sito (PT-RS) comenta fala do presidente Lula sobre a popula\u00e7\u00e3o negra do Rio Grande do Sul  trazendo \u00e0 tona o debate do racismo ambiental.\\n\\n\u201cO Rio Grande do Sul mostrado ao Brasil \u00e9 o Rio Grande do Sul branco  onde se reconhece a constru\u00e7\u00e3o de outras etnias e outras culturas  a partir da coloniza\u00e7\u00e3o italiana  alem\u00e3. A popula\u00e7\u00e3o negra sempre est\u00e1 fora deste recorte de quem \u00e9 o povo do Rio Grande do Sul. Em um momento de desastre como o que n\u00f3s vivemos  que atingiu de maneira muito central a regi\u00e3o metropolitana  sul e centro do estado  \u00e9 onde est\u00e1 concentrada majoritariamente essa popula\u00e7\u00e3o negra.\u201d cometa a deputada.\\n\\nO dabete do racismo ambiental precisa ser aprofundado para n\u00e3o seguirmos invisibilizando  mais uma vez  popula\u00e7\u00f5es historicamente marginalizadas como a popula\u00e7\u00e3o negra do RS e de todo Brasil. \\n\\nVia: UOL New #Repost <redacted_mention>",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "revistatrip",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "O presidente Lula afirmou nesta semana que n\u00e3o sabia que o Rio Grande do Sul \u201ctem tantas pessoas negras\u201d ap\u00f3s ter visto \u2014 e estranhado \u2014 imagens em programas de TV sobre a cat\u00e1strofe na regi\u00e3o. Para a jornalista e pesquisadora ga\u00facha Carol Anchieta (<redacted_mention>)  as imagens e dados surpreendem algumas pessoas por pura desinforma\u00e7\u00e3o  que \u00e9 fruto da n\u00e3o-inser\u00e7\u00e3o do povo negro na sociedade p\u00f3s-escravid\u00e3o e do racismo ambiental. \u201cNa minha percep\u00e7\u00e3o  h\u00e1 um desconhecimento geral sobre o Rio Grande do Sul  consequ\u00eancia do racismo no Brasil. O que se mostra do estado (que \u00e9  de fato  um dos mais racistas do pa\u00eds) para o resto do mundo \u00e9 muito pouco quando pensamos no tamanho de sua popula\u00e7\u00e3o negra\u201d  diz a pesquisadora  que tamb\u00e9m \u00e9 mestra em design e curadora do <redacted_mention>.  No Rio Grande do Sul  segundo o \u00faltimo censo divulgado pelo IBGE (2022)  cerca de 20% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 negra. Apesar de ser minoria no estado  o n\u00famero representa mais dois milh\u00f5es de pessoas \u2014 o equivalente a toda popula\u00e7\u00e3o de capitais como Belo Horizonte (MG) e Manaus (AM)  e o dobro de S\u00e3o Lu\u00eds (MA) e Macei\u00f3 (AL). \u201cAs pessoas negras s\u00e3o invisibilizadas n\u00e3o s\u00f3 em lugares de poder  mas em suas expressividades. Um dos grupos de cultura negra mais respeitados do pa\u00eds  de quase 50 anos  fica no Rio Grande do Sul  o Afro-Sul Odomode (<redacted_mention>). Ele \u00e9 tradicional\u00edssimo. O movimento negro unificado no estado tamb\u00e9m \u00e9 potente  temos grandes nomes l\u00e1. O pr\u00f3prio Oliveira Silveira e o Grupo Palmares  que criaram o Dia da Consci\u00eancia Negra  s\u00e3o nomes de peso na hist\u00f3ria antirracista ga\u00facha.\u201d  Arrasta pro lado pra ler.  Foto: Arquivo pessoal",
      "type": "post",
      "engajamento": 1728,
      "descricao": "O presidente Lula afirmou nesta semana que n\u00e3o sabia que o Rio Grande do Sul \u201ctem tantas pessoas negras\u201d ap\u00f3s ter visto \u2014 e estranhado \u2014 imagens em programas de TV sobre a cat\u00e1strofe na regi\u00e3o. Para a jornalista e pesquisadora ga\u00facha Carol Anchieta (<redacted_mention>)  as imagens e dados surpreendem algumas pessoas por pura desinforma\u00e7\u00e3o  que \u00e9 fruto da n\u00e3o-inser\u00e7\u00e3o do povo negro na sociedade p\u00f3s-escravid\u00e3o e do racismo ambiental. \u201cNa minha percep\u00e7\u00e3o  h\u00e1 um desconhecimento geral sobre o Rio Grande do Sul  consequ\u00eancia do racismo no Brasil. O que se mostra do estado (que \u00e9  de fato  um dos mais racistas do pa\u00eds) para o resto do mundo \u00e9 muito pouco quando pensamos no tamanho de sua popula\u00e7\u00e3o negra\u201d  diz a pesquisadora  que tamb\u00e9m \u00e9 mestra em design e curadora do <redacted_mention>.  No Rio Grande do Sul  segundo o \u00faltimo censo divulgado pelo IBGE (2022)  cerca de 20% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 negra. Apesar de ser minoria no estado  o n\u00famero representa mais dois milh\u00f5es de pessoas \u2014 o equivalente a toda popula\u00e7\u00e3o de capitais como Belo Horizonte (MG) e Manaus (AM)  e o dobro de S\u00e3o Lu\u00eds (MA) e Macei\u00f3 (AL). \u201cAs pessoas negras s\u00e3o invisibilizadas n\u00e3o s\u00f3 em lugares de poder  mas em suas expressividades. Um dos grupos de cultura negra mais respeitados do pa\u00eds  de quase 50 anos  fica no Rio Grande do Sul  o Afro-Sul Odomode (<redacted_mention>). Ele \u00e9 tradicional\u00edssimo. O movimento negro unificado no estado tamb\u00e9m \u00e9 potente  temos grandes nomes l\u00e1. O pr\u00f3prio Oliveira Silveira e o Grupo Palmares  que criaram o Dia da Consci\u00eancia Negra  s\u00e3o nomes de peso na hist\u00f3ria antirracista ga\u00facha.\u201d  Arrasta pro lado pra ler.  Foto: Arquivo pessoal",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "mulherespt",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "A deputada estadual Laura Sito (PT-RS) comenta fala do presidente Lula sobre a popula\u00e7\u00e3o negra do Rio Grande do Sul  trazendo \u00e0 tona o debate do racismo ambiental.  \u201cO Rio Grande do Sul mostrado ao Brasil \u00e9 o Rio Grande do Sul branco  onde se reconhece a constru\u00e7\u00e3o de outras etnias e outras culturas  a partir da coloniza\u00e7\u00e3o italiana  alem\u00e3. A popula\u00e7\u00e3o negra sempre est\u00e1 fora deste recorte de quem \u00e9 o povo do Rio Grande do Sul. Em um momento de desastre como o que n\u00f3s vivemos  que atingiu de maneira muito central a regi\u00e3o metropolitana  sul e centro do estado  \u00e9 onde est\u00e1 concentrada majoritariamente essa popula\u00e7\u00e3o negra.\u201d cometa a deputada.  O dabete do racismo ambiental precisa ser aprofundado para n\u00e3o seguirmos invisibilizando  mais uma vez  popula\u00e7\u00f5es historicamente marginalizadas como a popula\u00e7\u00e3o negra do RS e de todo Brasil.   Via: UOL News",
      "type": "post",
      "engajamento": 644,
      "descricao": "A deputada estadual Laura Sito (PT-RS) comenta fala do presidente Lula sobre a popula\u00e7\u00e3o negra do Rio Grande do Sul  trazendo \u00e0 tona o debate do racismo ambiental.  \u201cO Rio Grande do Sul mostrado ao Brasil \u00e9 o Rio Grande do Sul branco  onde se reconhece a constru\u00e7\u00e3o de outras etnias e outras culturas  a partir da coloniza\u00e7\u00e3o italiana  alem\u00e3. A popula\u00e7\u00e3o negra sempre est\u00e1 fora deste recorte de quem \u00e9 o povo do Rio Grande do Sul. Em um momento de desastre como o que n\u00f3s vivemos  que atingiu de maneira muito central a regi\u00e3o metropolitana  sul e centro do estado  \u00e9 onde est\u00e1 concentrada majoritariamente essa popula\u00e7\u00e3o negra.\u201d cometa a deputada.  O dabete do racismo ambiental precisa ser aprofundado para n\u00e3o seguirmos invisibilizando  mais uma vez  popula\u00e7\u00f5es historicamente marginalizadas como a popula\u00e7\u00e3o negra do RS e de todo Brasil.   Via: UOL News",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "apiboficial",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "Nas \u00faltimas semanas  o Rio Grande do Sul foi atingido por uma enchente que devastou munic\u00edpios do estado. Territ\u00f3rios ind\u00edgenas tamb\u00e9m foram afetados e fam\u00edlias origin\u00e1rias perderam suas casas  assim como mat\u00e9ria prima para produ\u00e7\u00e3o de artesanato  ro\u00e7ados  roupas e documentos.  Ao redor do Brasil  mais de 300 povos ind\u00edgenas contribuem diretamente com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e o combate a crise clim\u00e1tica  dessa forma  a demarca\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios ancestrais \u00c9 ESSENCIAL neste processo!  Um exemplo disso \u00e9 que no Brasil 29% do territ\u00f3rio ao redor das TIs est\u00e1 desmatado  enquanto dentro das mesmas o desmatamento \u00e9 de apenas 2%. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado do cruzamento de dados realizado pela Apib em em parceria com o Instituto de Pesquisa Ambiental do Amazonas (Ipam).  Durante o Acampamento Terra Livre 2023  o movimento decretou emerg\u00eancia clim\u00e1tica e apresentou uma carta aberta com 18 reivindica\u00e7\u00f5es sobre o tema a todos os poderes do Estado.  SEM DEMARCA\u00c7\u00c3O N\u00c3O H\u00c1 JUSTI\u00c7A CLIM\u00c1TICA!  Leia a carta aqui: https://bit.ly/3K6rVuD  Siga <redacted_mention> e nossas organiza\u00e7\u00f5es regionais ind\u00edgenas de base para fortalecer a luta dos povos ind\u00edgenas: <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> #MarcoAncestral #Demarca\u00e7\u00e3oJ\u00e1 #Emerg\u00eanciaClim\u00e1tica #Emerg\u00eanciaInd\u00edgena",
      "type": "post",
      "engajamento": 1308,
      "descricao": "Nas \u00faltimas semanas  o Rio Grande do Sul foi atingido por uma enchente que devastou munic\u00edpios do estado. Territ\u00f3rios ind\u00edgenas tamb\u00e9m foram afetados e fam\u00edlias origin\u00e1rias perderam suas casas  assim como mat\u00e9ria prima para produ\u00e7\u00e3o de artesanato  ro\u00e7ados  roupas e documentos.  Ao redor do Brasil  mais de 300 povos ind\u00edgenas contribuem diretamente com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e o combate a crise clim\u00e1tica  dessa forma  a demarca\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios ancestrais \u00c9 ESSENCIAL neste processo!  Um exemplo disso \u00e9 que no Brasil 29% do territ\u00f3rio ao redor das TIs est\u00e1 desmatado  enquanto dentro das mesmas o desmatamento \u00e9 de apenas 2%. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado do cruzamento de dados realizado pela Apib em em parceria com o Instituto de Pesquisa Ambiental do Amazonas (Ipam).  Durante o Acampamento Terra Livre 2023  o movimento decretou emerg\u00eancia clim\u00e1tica e apresentou uma carta aberta com 18 reivindica\u00e7\u00f5es sobre o tema a todos os poderes do Estado.  SEM DEMARCA\u00c7\u00c3O N\u00c3O H\u00c1 JUSTI\u00c7A CLIM\u00c1TICA!  Leia a carta aqui: https://bit.ly/3K6rVuD  Siga <redacted_mention> e nossas organiza\u00e7\u00f5es regionais ind\u00edgenas de base para fortalecer a luta dos povos ind\u00edgenas: <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> #MarcoAncestral #Demarca\u00e7\u00e3oJ\u00e1 #Emerg\u00eanciaClim\u00e1tica #Emerg\u00eanciaInd\u00edgena",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "frenteprogressistaoficial",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "Racismo ambiental que chama. Hoje saiu uma not\u00edcia de um condom\u00ednio de luxo que tinha instalado bombas clandestinas que estavam jogando \u00e1gua da enchente no rio  logo atr\u00e1s deles. O Rio transbordou e afetou todo um bairro de pessoas pobres.   Uma anedota tr\u00e1gica que representa muito bem o capitalismo. Tweet do <redacted_mention>",
      "type": "post",
      "engajamento": 256,
      "descricao": "Racismo ambiental que chama. Hoje saiu uma not\u00edcia de um condom\u00ednio de luxo que tinha instalado bombas clandestinas que estavam jogando \u00e1gua da enchente no rio  logo atr\u00e1s deles. O Rio transbordou e afetou todo um bairro de pessoas pobres.   Uma anedota tr\u00e1gica que representa muito bem o capitalismo. Tweet do <redacted_mention>",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "brunacrioula",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "Sobre o negro no sul.  [ERRATA] ORIGINALMENTE  s\u00e3o os povos ind\u00edgenas os verdadeiros e primeiros habitantes dos territ\u00f3rios sulistas do hoje entendemos ser Brasil e Am\u00e9rica Latina. Reconhecemos que os modos de vidas  conhecimentos e tecnologias ind\u00edgenas s\u00e3o fundamentos estruturantes para a forma\u00e7\u00e3o da cultura ga\u00facha.  Pessoas negras africanas j\u00e1 estava nesses territ\u00f3rios e tamb\u00e9m incorporaram no seu existir elementos da cultura ga\u00facha ao longo do processo de coloniza\u00e7\u00e3o e escraviza\u00e7\u00e3o espanhola e portuguesa. A di\u00e1spora africana estava nesta  regi\u00e3o antes do per\u00edodo migrat\u00f3rio de fam\u00edlias italianas e alem\u00e3es (europeias no geral) no decorrer do s\u00e9culo 19 e que se intensificou de maneira sistem\u00e1tica a partir do final do s\u00e9culo 19 e in\u00edcio do 20.  O entendimento do que \u00e9 uma pessoa ga\u00facha \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social que teve sua narrativa apropriada pela branquitude  apagando a diversidade \u00e9tnica dessa identidade cultural. Esse \u00e9 mais um exemplo de etnoc\u00eddio que suprime a presen\u00e7a de povos origin\u00e1rios  tradicionais e ancestrais da hist\u00f3ria do Rio Grande do Sul.  \ud83e\udef6\ud83c\udfff Agradecemos as amizades que debateram conosco nos coment\u00e1rios e nos fizeram perceber que o teor da postagem que fizemos sem os devidos complementos nessa legenda abriram margem para uma interpreta\u00e7\u00e3o etnocida que n\u00e3o dialoga com nossos valores enquanto <redacted_mention>.   Nesse sentido  informamos que o FUNDOCrioula ir\u00e1 incluir no seu escopo de apoio povos ind\u00edgenas do estado do RS fortalecendo a rede de apoio para reconstru\u00e7\u00e3o dessas fam\u00edlias que sofrem com o racismo ambiental e demais atravessamentos colonizadores desde 1500.  Crescemos com essa comunidade que confia no nosso trabalho e est\u00e1 dispon\u00edvel para compartilhamento de ideias para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade que fa\u00e7a bem as pessoas e ao planeta. Seguimos!  <redacted_mention>  Matrigestora <redacted_mention>   #tempretonosul #povonegrogaucho",
      "type": "post",
      "engajamento": 1333,
      "descricao": "Sobre o negro no sul.  [ERRATA] ORIGINALMENTE  s\u00e3o os povos ind\u00edgenas os verdadeiros e primeiros habitantes dos territ\u00f3rios sulistas do hoje entendemos ser Brasil e Am\u00e9rica Latina. Reconhecemos que os modos de vidas  conhecimentos e tecnologias ind\u00edgenas s\u00e3o fundamentos estruturantes para a forma\u00e7\u00e3o da cultura ga\u00facha.  Pessoas negras africanas j\u00e1 estava nesses territ\u00f3rios e tamb\u00e9m incorporaram no seu existir elementos da cultura ga\u00facha ao longo do processo de coloniza\u00e7\u00e3o e escraviza\u00e7\u00e3o espanhola e portuguesa. A di\u00e1spora africana estava nesta  regi\u00e3o antes do per\u00edodo migrat\u00f3rio de fam\u00edlias italianas e alem\u00e3es (europeias no geral) no decorrer do s\u00e9culo 19 e que se intensificou de maneira sistem\u00e1tica a partir do final do s\u00e9culo 19 e in\u00edcio do 20.  O entendimento do que \u00e9 uma pessoa ga\u00facha \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social que teve sua narrativa apropriada pela branquitude  apagando a diversidade \u00e9tnica dessa identidade cultural. Esse \u00e9 mais um exemplo de etnoc\u00eddio que suprime a presen\u00e7a de povos origin\u00e1rios  tradicionais e ancestrais da hist\u00f3ria do Rio Grande do Sul.  \ud83e\udef6\ud83c\udfff Agradecemos as amizades que debateram conosco nos coment\u00e1rios e nos fizeram perceber que o teor da postagem que fizemos sem os devidos complementos nessa legenda abriram margem para uma interpreta\u00e7\u00e3o etnocida que n\u00e3o dialoga com nossos valores enquanto <redacted_mention>.   Nesse sentido  informamos que o FUNDOCrioula ir\u00e1 incluir no seu escopo de apoio povos ind\u00edgenas do estado do RS fortalecendo a rede de apoio para reconstru\u00e7\u00e3o dessas fam\u00edlias que sofrem com o racismo ambiental e demais atravessamentos colonizadores desde 1500.  Crescemos com essa comunidade que confia no nosso trabalho e est\u00e1 dispon\u00edvel para compartilhamento de ideias para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade que fa\u00e7a bem as pessoas e ao planeta. Seguimos!  <redacted_mention>  Matrigestora <redacted_mention>   #tempretonosul #povonegrogaucho",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "claudioocarvalho",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "Assim como ocorreu com o Lula  tamb\u00e9m me chamou a aten\u00e7\u00e3o a quantidade de pessoas negras que estamparam os notici\u00e1rios como v\u00edtimas das enchentes no Rio Grande do Sul.  \u00c9 n\u00edtido que ele se refere ao racismo ambiental quando fala das pessoas negras  porque ocupam a maior parte das regi\u00f5es devastadas e o Rio Grande do Sul tem 80% de popula\u00e7\u00e3o branca.  As pessoas mais expostas e impactadas t\u00eam cor e classe social (olhe os mapas no post anterior). Eventos naturais extremos decorrentes das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas agravam desigualdades sociais j\u00e1 existentes.   Territ\u00f3rios \u00e0 margem da sociedade com infraestrutura prec\u00e1ria  suscet\u00edveis a enchentes e deslizamentos.   Popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis por raz\u00f5es materiais e econ\u00f4micas s\u00e3o as mais afetadas e tamb\u00e9m s\u00e3o em maioria negras.  A \"falta\" de planejamento urbano durante a aboli\u00e7\u00e3o que jogou pessoas sem estrutura em lugares de riscos e as tornou \u201cperif\u00e9ricas\u201d.   Com a soltura de pessoas escravizadas  elas n\u00e3o tinham para onde ir  foram jogadas \u00e0 pr\u00f3pria sorte em uma sociedade que n\u00e3o olhava para pessoas negras como cidad\u00e3s.   \u00c9 ainda com esse olhar do passado que estamos vivendo no agora.   A principal luta do racismo ambiental: o territ\u00f3rio. . #Direito\u00e0Cidade #DireitoaCidade #DireitoUrban\u00edstico #DireitoUrbano #Reurb #PlanejamentoUrbano #Urbanismo #Gest\u00e3oUrbana #Urbano #Cidade #Moradia #ConselhodaCidade #ConCidade #Saude #Educacao #SaneamentoBasico #Seguran\u00e7a #Mobilidade #Infraestrutura #Lazer #DireitoImobili\u00e1rio #CidadesSustent\u00e1veis #CidadesInteligentes #Habita\u00e7\u00e3o",
      "type": "post",
      "engajamento": 180,
      "descricao": "Assim como ocorreu com o Lula  tamb\u00e9m me chamou a aten\u00e7\u00e3o a quantidade de pessoas negras que estamparam os notici\u00e1rios como v\u00edtimas das enchentes no Rio Grande do Sul.  \u00c9 n\u00edtido que ele se refere ao racismo ambiental quando fala das pessoas negras  porque ocupam a maior parte das regi\u00f5es devastadas e o Rio Grande do Sul tem 80% de popula\u00e7\u00e3o branca.  As pessoas mais expostas e impactadas t\u00eam cor e classe social (olhe os mapas no post anterior). Eventos naturais extremos decorrentes das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas agravam desigualdades sociais j\u00e1 existentes.   Territ\u00f3rios \u00e0 margem da sociedade com infraestrutura prec\u00e1ria  suscet\u00edveis a enchentes e deslizamentos.   Popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis por raz\u00f5es materiais e econ\u00f4micas s\u00e3o as mais afetadas e tamb\u00e9m s\u00e3o em maioria negras.  A \"falta\" de planejamento urbano durante a aboli\u00e7\u00e3o que jogou pessoas sem estrutura em lugares de riscos e as tornou \u201cperif\u00e9ricas\u201d.   Com a soltura de pessoas escravizadas  elas n\u00e3o tinham para onde ir  foram jogadas \u00e0 pr\u00f3pria sorte em uma sociedade que n\u00e3o olhava para pessoas negras como cidad\u00e3s.   \u00c9 ainda com esse olhar do passado que estamos vivendo no agora.   A principal luta do racismo ambiental: o territ\u00f3rio. . #Direito\u00e0Cidade #DireitoaCidade #DireitoUrban\u00edstico #DireitoUrbano #Reurb #PlanejamentoUrbano #Urbanismo #Gest\u00e3oUrbana #Urbano #Cidade #Moradia #ConselhodaCidade #ConCidade #Saude #Educacao #SaneamentoBasico #Seguran\u00e7a #Mobilidade #Infraestrutura #Lazer #DireitoImobili\u00e1rio #CidadesSustent\u00e1veis #CidadesInteligentes #Habita\u00e7\u00e3o",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "TEM PRETO NO SUL! \u270a\ud83c\udfff  Como seremos atendidos sen\u00e3o somos nem considerados? O senso comum da sociedade brasileira \u00e9 achar que n\u00e3o existe negros na regi\u00e3o sul do pa\u00eds. Esse estigma existe h\u00e1 muito tempo e faz parte de uma narrativa eugenista que insiste em exterminar nossa cultura  identidade e protagonismo na constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica  pol\u00edtica  econ\u00f4mica e cultural desse territ\u00f3rio.   A fala do presidente Lula refor\u00e7a a necessidade de construirmos estrat\u00e9gias pr\u00f3prias de autodetermina\u00e7\u00e3o  economia cooperativa e trabalho coletivo (alguns princ\u00edpios do #kwanzaa) para reenviar o povo negro ga\u00facho! \u00c9 n\u00f3s por n\u00f3s - tudo que a gente tem \u00e9 uns aos outros.  Abrace o povo negro ga\u00facho apoiando o FUNDOCrioula em defesa de fam\u00edlias e territ\u00f3rios negros e animais que sofrem com o racismo ambiental no Rio Grande do Sul.   Doe pela chave #pix para transfer\u00eancia no Brasil \ud83d\udc49\ud83c\udfff oi.crioula<redacted_mention>  [ENG]  FUNDOCrioula \ud83e\udeb4  An initiative by Crioula Curadoria Alimentar  which arises in response to the environmental impacts faced by the Black population in Rio Grande do Sul due to environmental racism and climate change.  Support FUNDOCrioula  any amount counts and makes a difference. #paypal international donations \ud83d\udc49\ud83c\udfff oi.crioula<redacted_mention>  \ud83c\udf3b Crioula Curadoria Alimentar is an ecosystem formed by black southern women committed to the food  social and environmental rights of black people in Brazil. Follow our work at <redacted_mention>  #ajudars\u00a0#tempretonosul #blacklivesmatter #racism #fundocrioula #crioulacuradoria #povonegrogaucho",
      "type": "post",
      "engajamento": 8030,
      "descricao": "TEM PRETO NO SUL! \u270a\ud83c\udfff  Como seremos atendidos sen\u00e3o somos nem considerados? O senso comum da sociedade brasileira \u00e9 achar que n\u00e3o existe negros na regi\u00e3o sul do pa\u00eds. Esse estigma existe h\u00e1 muito tempo e faz parte de uma narrativa eugenista que insiste em exterminar nossa cultura  identidade e protagonismo na constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica  pol\u00edtica  econ\u00f4mica e cultural desse territ\u00f3rio.   A fala do presidente Lula refor\u00e7a a necessidade de construirmos estrat\u00e9gias pr\u00f3prias de autodetermina\u00e7\u00e3o  economia cooperativa e trabalho coletivo (alguns princ\u00edpios do #kwanzaa) para reenviar o povo negro ga\u00facho! \u00c9 n\u00f3s por n\u00f3s - tudo que a gente tem \u00e9 uns aos outros.  Abrace o povo negro ga\u00facho apoiando o FUNDOCrioula em defesa de fam\u00edlias e territ\u00f3rios negros e animais que sofrem com o racismo ambiental no Rio Grande do Sul.   Doe pela chave #pix para transfer\u00eancia no Brasil \ud83d\udc49\ud83c\udfff oi.crioula<redacted_mention>  [ENG]  FUNDOCrioula \ud83e\udeb4  An initiative by Crioula Curadoria Alimentar  which arises in response to the environmental impacts faced by the Black population in Rio Grande do Sul due to environmental racism and climate change.  Support FUNDOCrioula  any amount counts and makes a difference. #paypal international donations \ud83d\udc49\ud83c\udfff oi.crioula<redacted_mention>  \ud83c\udf3b Crioula Curadoria Alimentar is an ecosystem formed by black southern women committed to the food  social and environmental rights of black people in Brazil. Follow our work at <redacted_mention>  #ajudars\u00a0#tempretonosul #blacklivesmatter #racism #fundocrioula #crioulacuradoria #povonegrogaucho",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "mundano_sp",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "As inunda\u00e7\u00f5es atingiram pelo menos seis das 20 cooperativas de catadores da capital do Rio Grande do Sul  seis de Canoas  cinco de S\u00e3o Leopoldo  uma de Gua\u00edba e cerca de 1500 catadores individuais  que coletam nas ruas  impactados.   Doe direto para catadoras e catadores atingidos \ud83d\udc9a\ud83d\udce2  PIX - solidariedadecatadores.rs<redacted_mention>   Campanha @\u200cancatnacional <redacted_mention> <redacted_mention> <redacted_mention> -  Processo de releitura da foto do <redacted_mention> usando terra da Amaz\u00f4nia desmatada e <redacted_mention> do Cerrado destru\u00eddo pela gan\u00e2ncia humana que \u00e9 a causa de inunda\u00e7\u00f5es como essa do Rio Grande do Sul . O \u00e1udio \u00e9 da incr\u00edvel <redacted_mention> que em seu \u00faltimo v\u00eddeo da mais uma aula de Racismo Ambiental .   Essa pintura \u00e9 pra registrar mais essa hist\u00f3ria de um pa\u00eds sem mem\u00f3ria .   #Solidariedade #SOSRS #Doa\u00e7\u00f5es #catadores #carrinheiros #enchentes #adapta\u00e7\u00e3oclim\u00e1tica #emerg\u00eancia clim\u00e1tica #artivismo #racismoambiental",
      "type": "post",
      "engajamento": 526,
      "descricao": "As inunda\u00e7\u00f5es atingiram pelo menos seis das 20 cooperativas de catadores da capital do Rio Grande do Sul  seis de Canoas  cinco de S\u00e3o Leopoldo  uma de Gua\u00edba e cerca de 1500 catadores individuais  que coletam nas ruas  impactados.   Doe direto para catadoras e catadores atingidos \ud83d\udc9a\ud83d\udce2  PIX - solidariedadecatadores.rs<redacted_mention>   Campanha @\u200cancatnacional <redacted_mention> <redacted_mention> <redacted_mention> -  Processo de releitura da foto do <redacted_mention> usando terra da Amaz\u00f4nia desmatada e <redacted_mention> do Cerrado destru\u00eddo pela gan\u00e2ncia humana que \u00e9 a causa de inunda\u00e7\u00f5es como essa do Rio Grande do Sul . O \u00e1udio \u00e9 da incr\u00edvel <redacted_mention> que em seu \u00faltimo v\u00eddeo da mais uma aula de Racismo Ambiental .   Essa pintura \u00e9 pra registrar mais essa hist\u00f3ria de um pa\u00eds sem mem\u00f3ria .   #Solidariedade #SOSRS #Doa\u00e7\u00f5es #catadores #carrinheiros #enchentes #adapta\u00e7\u00e3oclim\u00e1tica #emerg\u00eancia clim\u00e1tica #artivismo #racismoambiental",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "dinamam_tuxa",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "A crise clim\u00e1tica tem afetado a todos  n\u00f3s povos ind\u00edgenas do Brasil temos lutado e alertado constantemente sobre essa emerg\u00eancia.   As consequ\u00eancias dessas cat\u00e1strofes afetam os mais vulner\u00e1veis  aldeias e comunidades ind\u00edgenas v\u00edtimas do racismo ambiental est\u00e3o entre as v\u00edtimas.  Neste momento complexo e vulner\u00e1vel pedimos que doem para as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas respons\u00e1veis pelos parentes afetados no Sul  Arpinsul e Comiss\u00e3o Guarani Yvirupa  toda ajuda \u00e9 bem vinda.   Doe pelo pix:   ARPINSUL: 566601e8-72b1-4258-a354-aa9a510445d1  CGY: 21.860.239/0001-01  Siga <redacted_mention> e nossas organiza\u00e7\u00f5es regionais ind\u00edgenas de base para fortalecer a luta dos povos ind\u00edgenas: <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention>  #MarcoTemporalN\u00c3O #MarcoAncestral  #Demarca\u00e7\u00e3oJ\u00e1 https://www.instagram.com/p/C6qwSyrukQV/?igsh=Nm11MndsZWExMjdj",
      "type": "post",
      "engajamento": 106,
      "descricao": "A crise clim\u00e1tica tem afetado a todos  n\u00f3s povos ind\u00edgenas do Brasil temos lutado e alertado constantemente sobre essa emerg\u00eancia.   As consequ\u00eancias dessas cat\u00e1strofes afetam os mais vulner\u00e1veis  aldeias e comunidades ind\u00edgenas v\u00edtimas do racismo ambiental est\u00e3o entre as v\u00edtimas.  Neste momento complexo e vulner\u00e1vel pedimos que doem para as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas respons\u00e1veis pelos parentes afetados no Sul  Arpinsul e Comiss\u00e3o Guarani Yvirupa  toda ajuda \u00e9 bem vinda.   Doe pelo pix:   ARPINSUL: 566601e8-72b1-4258-a354-aa9a510445d1  CGY: 21.860.239/0001-01  Siga <redacted_mention> e nossas organiza\u00e7\u00f5es regionais ind\u00edgenas de base para fortalecer a luta dos povos ind\u00edgenas: <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention>  #MarcoTemporalN\u00c3O #MarcoAncestral  #Demarca\u00e7\u00e3oJ\u00e1 https://www.instagram.com/p/C6qwSyrukQV/?igsh=Nm11MndsZWExMjdj",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "sam_sateremawe",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "A crise clim\u00e1tica tem afetado a todos  n\u00f3s povos ind\u00edgenas do Brasil temos lutado e alertado constantemente sobre essa emerg\u00eancia.   As consequ\u00eancias dessas cat\u00e1strofes afetam os mais vulner\u00e1veis  aldeias e comunidades ind\u00edgenas v\u00edtimas do racismo ambiental est\u00e3o entre as v\u00edtimas.  Neste momento complexo e vulner\u00e1vel pedimos que doem para as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas respons\u00e1veis pelos parentes afetados no Sul  Arpinsul e Comiss\u00e3o Guarani Yvirupa  toda ajuda \u00e9 bem vinda.   Doe pelo pix:   ARPINSUL: 566601e8-72b1-4258-a354-aa9a510445d1  CGY: 21.860.239/0001-01  Siga <redacted_mention> e nossas organiza\u00e7\u00f5es regionais ind\u00edgenas de base para fortalecer a luta dos povos ind\u00edgenas: <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention>  #MarcoTemporalN\u00c3O #MarcoAncestral  #Demarca\u00e7\u00e3oJ\u00e1",
      "type": "post",
      "engajamento": 875,
      "descricao": "A crise clim\u00e1tica tem afetado a todos  n\u00f3s povos ind\u00edgenas do Brasil temos lutado e alertado constantemente sobre essa emerg\u00eancia.   As consequ\u00eancias dessas cat\u00e1strofes afetam os mais vulner\u00e1veis  aldeias e comunidades ind\u00edgenas v\u00edtimas do racismo ambiental est\u00e3o entre as v\u00edtimas.  Neste momento complexo e vulner\u00e1vel pedimos que doem para as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas respons\u00e1veis pelos parentes afetados no Sul  Arpinsul e Comiss\u00e3o Guarani Yvirupa  toda ajuda \u00e9 bem vinda.   Doe pelo pix:   ARPINSUL: 566601e8-72b1-4258-a354-aa9a510445d1  CGY: 21.860.239/0001-01  Siga <redacted_mention> e nossas organiza\u00e7\u00f5es regionais ind\u00edgenas de base para fortalecer a luta dos povos ind\u00edgenas: <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention>  #MarcoTemporalN\u00c3O #MarcoAncestral  #Demarca\u00e7\u00e3oJ\u00e1",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "midiaindigenaoficial",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "apoinme_brasil",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "uneafrobrasil",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "EMERG\u00caNCIA NO RIO GRANDE DO SUL! \u26a0\ufe0f  Apoie as comunidades ind\u00edgenas v\u00edtimas do racismo ambiental no RS. Ap\u00f3s as fortes chuvas dos \u00faltimos dias  milhares de pessoas foram atingidas e precisam de alimento  produtos de higiene e limpeza  roupas e m\u00f3veis. Sua doa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante.  Veja aqui os contatos das lideran\u00e7as ind\u00edgenas do povo Kaingang e as ajude a dar suporte \u00e0s pessoas que mais precisam.   #riograndedosul",
      "type": "post",
      "engajamento": 245,
      "descricao": "EMERG\u00caNCIA NO RIO GRANDE DO SUL! \u26a0\ufe0f  Apoie as comunidades ind\u00edgenas v\u00edtimas do racismo ambiental no RS. Ap\u00f3s as fortes chuvas dos \u00faltimos dias  milhares de pessoas foram atingidas e precisam de alimento  produtos de higiene e limpeza  roupas e m\u00f3veis. Sua doa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante.  Veja aqui os contatos das lideran\u00e7as ind\u00edgenas do povo Kaingang e as ajude a dar suporte \u00e0s pessoas que mais precisam.   #riograndedosul",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "imaranhense",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "No contexto da devastadora trag\u00e9dia que assola o estado do Rio Grande do Sul  Cricielle Muniz  diretora geral do Instituto Estadual de Educa\u00e7\u00e3o  Ci\u00eancia e Tecnologia do Maranh\u00e3o (IEMA)  apontou \"racismo ambiental\" relacionado ao que ocorre no estado.  \u201cReflitamos sobre a emerg\u00eancia clim\u00e1tica e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. A agricultura familiar \u00e9 vital. Como mulher preta  destaco o racismo ambiental: os mais afetados s\u00e3o os trabalhadores  dependentes do transporte p\u00fablico e moradores da periferia.\u201d disse Cricielle Muniz.  O racismo ambiental  conceito criado h\u00e1 mais de 40 anos pelo climatologista americado Robert Bullard  e consiste no ideal de que comunidades negras e marginalizadas s\u00e3o desproporcionalmente afetadas pela devasta\u00e7\u00e3o ambiental.  Esta percep\u00e7\u00e3o  antes restrita aos c\u00edrculos acad\u00eamicos  agora ressoa no debate p\u00fablico mundial  como mostra a recente men\u00e7\u00e3o da ministra Anielle Franco.  Cricielle Muniz tamb\u00e9m \u00e9 Dirigente Nacional do PT e Suplente de Deputado(a) Estadual no Maranh\u00e3o e nas redes sociais se identifica como feminista  negra e evang\u00e9lica.  \ud83d\udd14 l Leia a mat\u00e9ria completa em imaranhense.com e siga <redacted_mention> em todas as plataformas digitais.  \ud83d\udd0e hashtags: #imaranhense #noticias #news #saoluis #maranhao #slz #politica #racismoambiebal #riograndedosul   \u00a9 V\u00eddeo: Reprodu\u00e7\u00e3o/Cricielle Muniz",
      "type": "post",
      "engajamento": 0,
      "descricao": "No contexto da devastadora trag\u00e9dia que assola o estado do Rio Grande do Sul  Cricielle Muniz  diretora geral do Instituto Estadual de Educa\u00e7\u00e3o  Ci\u00eancia e Tecnologia do Maranh\u00e3o (IEMA)  apontou \"racismo ambiental\" relacionado ao que ocorre no estado.  \u201cReflitamos sobre a emerg\u00eancia clim\u00e1tica e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. A agricultura familiar \u00e9 vital. Como mulher preta  destaco o racismo ambiental: os mais afetados s\u00e3o os trabalhadores  dependentes do transporte p\u00fablico e moradores da periferia.\u201d disse Cricielle Muniz.  O racismo ambiental  conceito criado h\u00e1 mais de 40 anos pelo climatologista americado Robert Bullard  e consiste no ideal de que comunidades negras e marginalizadas s\u00e3o desproporcionalmente afetadas pela devasta\u00e7\u00e3o ambiental.  Esta percep\u00e7\u00e3o  antes restrita aos c\u00edrculos acad\u00eamicos  agora ressoa no debate p\u00fablico mundial  como mostra a recente men\u00e7\u00e3o da ministra Anielle Franco.  Cricielle Muniz tamb\u00e9m \u00e9 Dirigente Nacional do PT e Suplente de Deputado(a) Estadual no Maranh\u00e3o e nas redes sociais se identifica como feminista  negra e evang\u00e9lica.  \ud83d\udd14 l Leia a mat\u00e9ria completa em imaranhense.com e siga <redacted_mention> em todas as plataformas digitais.  \ud83d\udd0e hashtags: #imaranhense #noticias #news #saoluis #maranhao #slz #politica #racismoambiebal #riograndedosul   \u00a9 V\u00eddeo: Reprodu\u00e7\u00e3o/Cricielle Muniz",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "EMERG\u00caNCIA NO RIO GRANDE DO SUL! \u26a0\ufe0f  Apoie as fam\u00edlias negras  quilombolas  ind\u00edgenas e perif\u00e9ricas v\u00edtimas do racismo ambiental no RS. Ap\u00f3s as fortes chuvas dos \u00faltimos dias  milhares de pessoas foram atingidas e precisam de alimento  produtos de higiene e limpeza  roupas e m\u00f3veis. Sua doa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante.  Veja aqui os contatos das organiza\u00e7\u00f5es do movimento negro da regi\u00e3o e as ajude a dar suporte \u00e0s pessoas que mais precisam.   #riograndedosul",
      "type": "post",
      "engajamento": 76,
      "descricao": "EMERG\u00caNCIA NO RIO GRANDE DO SUL! \u26a0\ufe0f  Apoie as fam\u00edlias negras  quilombolas  ind\u00edgenas e perif\u00e9ricas v\u00edtimas do racismo ambiental no RS. Ap\u00f3s as fortes chuvas dos \u00faltimos dias  milhares de pessoas foram atingidas e precisam de alimento  produtos de higiene e limpeza  roupas e m\u00f3veis. Sua doa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante.  Veja aqui os contatos das organiza\u00e7\u00f5es do movimento negro da regi\u00e3o e as ajude a dar suporte \u00e0s pessoas que mais precisam.   #riograndedosul",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "cricielle13",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "Solidariedade ao RS pelas chuvas! \ud83c\udf27\ufe0f Reflitamos sobre a emerg\u00eancia clim\u00e1tica e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. A agricultura familiar \u00e9 vital. Como mulher preta  destaco o racismo ambiental: os mais afetados s\u00e3o os trabalhadores  dependentes do transporte p\u00fablico e moradores da periferia.   #ClimaJusto #chuvasnors #racismoambiental",
      "type": "post",
      "engajamento": 285,
      "descricao": "Solidariedade ao RS pelas chuvas! \ud83c\udf27\ufe0f Reflitamos sobre a emerg\u00eancia clim\u00e1tica e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. A agricultura familiar \u00e9 vital. Como mulher preta  destaco o racismo ambiental: os mais afetados s\u00e3o os trabalhadores  dependentes do transporte p\u00fablico e moradores da periferia.   #ClimaJusto #chuvasnors #racismoambiental",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "ibsustentabilidade",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "No v\u00eddeo  <redacted_mention> e <redacted_mention> realizando buscas em \u00e1reas afetadas no Rio Grande do Sul  mais precisamente em Bento Gon\u00e7alves.  Trag\u00e9dias ambientais como a que a popula\u00e7\u00e3o do Estado vivencia geram um gigantesco passivo na sociedade afetada.  Siga-nos: <redacted_mention>   #meioambiente #ambiental #economia #engenharia #engenhariacivil #riograndedosul #engenhariaambiental #biologia #direito #agro #sustentabilidade #gestaoambiental #sustentabilidadeambiental #engenhariaquimica #engenhariaflorestal #clima #esg #direitoambiental #consultoriaambiental #residuos #licenciamentoambiental #desmatamento",
      "type": "post",
      "engajamento": 68006,
      "descricao": "No v\u00eddeo  <redacted_mention> e <redacted_mention> realizando buscas em \u00e1reas afetadas no Rio Grande do Sul  mais precisamente em Bento Gon\u00e7alves.  Trag\u00e9dias ambientais como a que a popula\u00e7\u00e3o do Estado vivencia geram um gigantesco passivo na sociedade afetada.  Siga-nos: <redacted_mention>   #meioambiente #ambiental #economia #engenharia #engenhariacivil #riograndedosul #engenhariaambiental #biologia #direito #agro #sustentabilidade #gestaoambiental #sustentabilidadeambiental #engenhariaquimica #engenhariaflorestal #clima #esg #direitoambiental #consultoriaambiental #residuos #licenciamentoambiental #desmatamento",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "bruna.rodrigues65",
      "type": "user",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    },
    {
      "id": "A trag\u00e9dia clim\u00e1tica de maio e os impactos que ainda sentimos no nosso cotidiano nos colocam mais que uma realidade  uma urg\u00eancia: \u00e9 preciso reconhecer e enfrentar o racismo ambiental!  Falar sobre essa pauta \u00e9 entender o quanto a forma\u00e7\u00e3o racial do nosso pa\u00eds impacta a popula\u00e7\u00e3o negra brasileira. A reportagem da <redacted_mention> mostra uma realidade onde 7 2 milh\u00f5es de crian\u00e7as de zero a seis anos n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0 rede de esgoto  sendo 64% delas negras.  J\u00e1 o levantamento realizado pela <redacted_mention> fala diretamente dos impactos ao povo negro nas enchentes de maio. Mais da metade (52%) dos entrevistados pretos nos munic\u00edpios afetados comentou sobre alguma forma de perda com as enchentes. Entre os pardos  40% afirmaram ter preju\u00edzo.  \u25b6\ufe0f E essa n\u00e3o \u00e9 uma luta nossa de hoje! Aqui na Assembleia Legislativa  \u00e9 de nossa autoria o Projeto de Lei que cria a Pol\u00edtica Estadual de Combate \u00e0 Emerg\u00eancia Clim\u00e1tica e ao Racismo Ambiental!  Porque a gente sabe que a justi\u00e7a clim\u00e1tica s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel com justi\u00e7a social e racial \ud83d\udcaa\ud83c\udfff",
      "type": "post",
      "engajamento": 124,
      "descricao": "A trag\u00e9dia clim\u00e1tica de maio e os impactos que ainda sentimos no nosso cotidiano nos colocam mais que uma realidade  uma urg\u00eancia: \u00e9 preciso reconhecer e enfrentar o racismo ambiental!  Falar sobre essa pauta \u00e9 entender o quanto a forma\u00e7\u00e3o racial do nosso pa\u00eds impacta a popula\u00e7\u00e3o negra brasileira. A reportagem da <redacted_mention> mostra uma realidade onde 7 2 milh\u00f5es de crian\u00e7as de zero a seis anos n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0 rede de esgoto  sendo 64% delas negras.  J\u00e1 o levantamento realizado pela <redacted_mention> fala diretamente dos impactos ao povo negro nas enchentes de maio. Mais da metade (52%) dos entrevistados pretos nos munic\u00edpios afetados comentou sobre alguma forma de perda com as enchentes. Entre os pardos  40% afirmaram ter preju\u00edzo.  \u25b6\ufe0f E essa n\u00e3o \u00e9 uma luta nossa de hoje! Aqui na Assembleia Legislativa  \u00e9 de nossa autoria o Projeto de Lei que cria a Pol\u00edtica Estadual de Combate \u00e0 Emerg\u00eancia Clim\u00e1tica e ao Racismo Ambiental!  Porque a gente sabe que a justi\u00e7a clim\u00e1tica s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel com justi\u00e7a social e racial \ud83d\udcaa\ud83c\udfff",
      "cluster": "Racismo ambiental e Enchente do Rio Grande do Sul"
    }
  ],
  "links": [
    {
      "source": "ecoimbe.oficial",
      "target": "UMA IMAGEM QUE REFLETE A ALMA DE UMA PESSOA ATINGIDA PELOS ALAGAMENTOS NO RS //   As enchentes s\u00e3o fen\u00f4menos naturais poderosos que podem causar impactos devastadores nas comunidades. Quando as \u00e1guas dos rios transbordam devido a fortes chuvas ou pelo deslizamento de terras e ruptura de barragens  \u00e1reas urbanas e rurais s\u00e3o frequentemente inundadas  resultando em perdas materiais  deslocamento de pessoas e at\u00e9 perdas de vidas.  Os efeitos de uma enchente s\u00e3o imediatos e duradouros. As \u00e1guas invadem casas e empresas  destruindo tudo em seu caminho. Estradas se transformam em rios turbulentos  impossibilitando a locomo\u00e7\u00e3o e o acesso a servi\u00e7os essenciais. As infraestruturas cr\u00edticas  como sistemas de \u00e1gua e esgoto  s\u00e3o comprometidas  aumentando os riscos de doen\u00e7as e agravando ainda mais a situa\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m dos danos f\u00edsicos  as enchentes t\u00eam um impacto emocional significativo nas pessoas afetadas. A sensa\u00e7\u00e3o de perda  o medo da incerteza e a dificuldade de recupera\u00e7\u00e3o s\u00e3o sentimentos comuns em momentos como esse. As comunidades muitas vezes se unem para oferecer ajuda m\u00fatua  enquanto equipes de resgate e organiza\u00e7\u00f5es de ajuda humanit\u00e1ria trabalham arduamente para fornecer suporte e assist\u00eancia.  Prevenir e mitigar os efeitos das enchentes \u00e9 um desafio constante. Planejamento urbano adequado  sistemas de alerta precoce eficazes e medidas de gest\u00e3o de \u00e1guas pluviais s\u00e3o algumas das estrat\u00e9gias para reduzir os impactos. No entanto  em muitos casos  a imprevisibilidade e a intensidade das chuvas extremas continuam a representar uma amea\u00e7a s\u00e9ria.  Em \u00faltima an\u00e1lise  as enchentes servem como lembretes poderosos da for\u00e7a da natureza e da vulnerabilidade humana. Lidar com esses eventos requer n\u00e3o apenas uma resposta imediata e eficaz  mas tamb\u00e9m um compromisso cont\u00ednuo com a resili\u00eancia comunit\u00e1ria e a sustentabilidade ambiental.  A imagem acima retrata a tristeza na alma de uma pessoa que est\u00e1 lutando diariamente para recuperar sua dignidade.   Imagem: Guardi\u00e3o <redacted_mention> L\u00edder Gestor do <redacted_mention> ~  Texto: <redacted_mention> ~   #emerg\u00eanciaclim\u00e1tica  #for\u00e7aquer\u00eanciaamada  #ecomensagem  #saoleopoldo #ecoimb\u00e9",
      "value": 496
    },
    {
      "source": "rastro_do_crime",
      "target": "CAT\u00c1STROFE AMEA\u00c7A A SOBREVIV\u00caNCIA DE ELDORADO DO SUL COMO CIDADE  ELDORADO DO SUL foi arrasada pela enchente de maio e volta neste momento a sofrer com alagamentos pela cheia do JACU\u00cd.  A \u00e1gua voltou a alagar ruas inteiras em ELDORADO DO SUL.   A inunda\u00e7\u00e3o atingiu os BAIRROS DA CIDADE VERDE e VILA DA PAZ  trazendo revolta e incerteza para os moradores do pequeno munic\u00edpio de 40 mil habitantes devastado pelas chuvas de maio.  A prefeitura estima que 97% da \u00e1rea urbana e 80% da \u00e1rea total do munic\u00edpio ficaram submersas na maior cat\u00e1strofe ambiental da hist\u00f3ria ga\u00facha. Em algumas das ruas de ELDORADO DO SUL ainda \u00e9 poss\u00edvel ver  mais de 45 dias ap\u00f3s a enchente  montanhas de entulhos  carros arrastados pelas \u00e1guas abandonados no meio da rua e at\u00e9 casas inteiras de madeira que foram deslocadas com a for\u00e7a da correnteza. Revoltada com essa situac\u00e3o  a dona de casa IN\u00caS DA SILVA  de 47 anos  tentava limpar a casa que voltou a ser invadida pela \u00e1gua.   \"No in\u00edcio da semana eu vim aqui e fiquei feliz que a \u00e1gua n\u00e3o estava mais na frente da minha casa  mas agora come\u00e7ou de novo\"  lamentou. Dos 40 mil moradores  mais de 30 mil foram atingidos pela enchente do m\u00eas passado que  em alguns pontos  chegou ao primeiro andar das casas.   Ap\u00f3s 28 dias com alagamentos  a popula\u00e7\u00e3o tentava limpar as resid\u00eancias para  recome\u00e7ar a vida  mas novo aviso de alerta pediu para as fam\u00edlias das \u00e1reas mais vulner\u00e1veis deixarem novamente suas casas. IN\u00caS DA SILVA vive sozinha com tr\u00eas filhos  sendo a mais nova de apenas 6 anos.   \"Nosso psicol\u00f3gico est\u00e1 abalado. Eu j\u00e1 n\u00e3o durmo de noite mais direito. Quando a gente quer descansar  a cabe\u00e7a da gente vem com tudo.  \u00c9 nosso lar  n\u00e9? \u00c9 a \u00fanica casa que a gente tem.  A\u00ed  quando a gente quer voltar para as nossas casas  acontece isso a\u00ed de novo\"*  desabafou. A dona de casa disse que hoje vive de aluguel  mas que n\u00e3o pode pagar por muito mais tempo.  Ela lembrou que sua filha pegou pneumonia no abrigo e que chegou a passar fome e sede nos primeiros dias ap\u00f3s a enchente.  Para ela  a sa\u00edda deve ser uma indeniza\u00e7\u00e3o para os atingidos.  \u201cN\u00e3o somos obrigados a morar no lugar que eles querem.",
      "value": 14
    },
    {
      "source": "revistaleiamais",
      "target": "Chuvas intensas assombram o Rio Grande do Sul na data de 16/06/2024 e tr\u00e1s preocupa\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o que j\u00e1 sofre traumas do desastre ambiental recente.  Siga <redacted_mention> e fique por dentro de todas as not\u00edcias.  Fonte: agoranovale",
      "value": 657
    },
    {
      "source": "climax.now",
      "target": "A cat\u00e1strofe clim\u00e1tica no Rio Grande do Sul trouxe \u00e0 tona o que n\u00e3o era percebido por muitos: nas trag\u00e9dias  as pessoas s\u00e3o atingidas de forma desigual.  H\u00e1 o racismo ambiental  que faz com que pessoas pretas e perif\u00e9ricas sejam afetadas primeiro e tenham mais dificuldade de se reerguer. Existem as pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua  que t\u00eam a dignidade ainda mais degradada.  Al\u00e9m disso  h\u00e1 tamb\u00e9m as pessoas gordas que  al\u00e9m de se sentirem invis\u00edveis  ao perderem tudo  n\u00e3o encontram para comprar ou nas doa\u00e7\u00f5es roupas adequadas para seus tamanhos. J\u00e1 nos primeiros dias das enchentes que atingiram quase todo o estado desde o fim de abril  a empreendedora Viviane Lemos come\u00e7ou a mobiliza\u00e7\u00e3o para atender esses afetados.  Refer\u00eancia no segmento plus size e criadora de uma feira plus em Porto Alegre  Viviane logo come\u00e7ou a receber relatos desesperados de pessoas que  por n\u00e3o terem o que vestir  no frio da capital ga\u00facha  estavam usando len\u00e7\u00f3is para cobrir o corpo.  \u201cMas nunca pensei que fosse nesse n\u00edvel  nessa escala que a gente est\u00e1 tendo hoje. E com certeza ser uma mulher gorda me deixou nesse lugar emp\u00e1tico  porque pessoas n\u00e3o gordas n\u00e3o conseguem visualizar essa dificuldade e essa crise que a gente est\u00e1 vivendo no sentido de vestir essas pessoas gordas que n\u00e3o conseguem roupas\u201d contou.  Para a criadora de conte\u00fado Maqui N\u00f3brega  o fato das campanhas para a arrecada\u00e7\u00e3o de roupas para pessoas gordas  nesse momento  serem lideradas por pessoas gordas  \u00e9 um reflexo do que j\u00e1 \u00e9 o comportamento da sociedade em geral. \u201cAs pessoas acham que \u00e9 justificado voc\u00ea n\u00e3o gostar de pessoas gordas e por isso elas n\u00e3o importam. Tipo \u2018Ah  elas n\u00e3o t\u00eam o que vestir? U\u00e9  emagrece  a\u00ed voc\u00ea vai ter o que vestir\u201d. Ent\u00e3o  eu acho que vai continuar sendo a gente pela gente\u201d  desabafa.  Via Ag\u00eancia Brasil   Acesse midianinja.org e leia mais",
      "value": 0
    },
    {
      "source": "psol50",
      "target": "Apesar das enchentes no Rio Grande do Sul terem afetado a vida de 2 3 milh\u00f5es de pessoas  os moradores das \u00e1reas mais pobres do estado foram os que mais sofreram e continuam sofrendo as consequ\u00eancias da trag\u00e9dia. ISSO TEM NOME E SE CHAMA RACISMO AMBIENTAL.",
      "value": 196
    },
    {
      "source": "cenariumam",
      "target": "\ud83c\udf2a\ufe0f A triste e preocupante realidade das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas j\u00e1 faz parte do cotidiano da sociedade. A trag\u00e9dia do Sul do Brasil tomou os notici\u00e1rios do mundo e exp\u00f4s a inoper\u00e2ncia do governo estadual  previamente avisado sobre as inunda\u00e7\u00f5es em quase todos os munic\u00edpios ga\u00fachos. Em uma colabora\u00e7\u00e3o com a REVISTA CENARIUM  ativista ambiental Rodrigo Jesus explica  neste Dia Mundial do Meio Ambiente  como pol\u00edticas p\u00fablicas podem amenizar as quest\u00f5es clim\u00e1ticas.  \u201cQuando falamos em pol\u00edticas p\u00fablicas para amenizar os efeitos da crise clim\u00e1tica  estamos falando sobre pol\u00edticas p\u00fablicas que tentam direcionar resolu\u00e7\u00e3o da desigualdade estrutural que a gente tem no nosso Pa\u00eds  como falta de saneamento  de estrutura  de moradia  de sa\u00fade adequada das popula\u00e7\u00f5es\u201d  afirma o especialista.   Rodrigo ressalta que pol\u00edticas p\u00fablicas dialogam diretamente com a vida das pessoas e de popula\u00e7\u00f5es que  por conta das desigualdades sociais  s\u00e3o mais afetadas por eventos clim\u00e1ticos extremos como comunidades quilombolas  ind\u00edgenas e ribeirinhos. \u201c\u00c9 necess\u00e1rio que a gente tenha um olhar voltadados a pol\u00edticas p\u00fablicas de habita\u00e7\u00e3o  de saneamento b\u00e1sico  de micro macrodrenagem  de acompanhamento  psicol\u00f3gico  de sa\u00fade  de educa\u00e7\u00e3o (...) para garantir prote\u00e7\u00e3o de vida\u201d  concluiu.  Apresenta\u00e7\u00e3o: Rodrigo Jesus Texto: Bruno Sena <redacted_mention> Revis\u00e3o: Adrisa De G\u00f3es <redacted_mention> Produ\u00e7\u00e3o: Dana Lopes _danalopes Edi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo: Arthur Hayden  Design: Paulo Dutra   \ud83d\udcf2 Siga a <redacted_mention> no Instagram para mais informa\u00e7\u00f5es sobre a Amaz\u00f4nia Legal  o Brasil e o mundo!  #RevistaCenarium #mudan\u00e7asclim\u00e1ticas #diamundialdomeioambiente #pol\u00edticasp\u00fablicas",
      "value": 0
    },
    {
      "source": "greenpeacebrasil",
      "target": "#RacismoAmbiental - Em meio \u00e0 trag\u00e9dia clim\u00e1tica que atinge o Rio Grande do Sul  voc\u00ea ouviu falar sobre um condom\u00ednio de luxo que instalou um duto clandestino para drenar \u00e1gua para uma comunidade vizinha? A atitude repete um padr\u00e3o hist\u00f3rico das classes que consideram ter mais direitos do que outras. No contexto de Justi\u00e7a Clim\u00e1tica  isso tem nome: Racismo Ambiental. \ud83d\udea8  \ud83d\udc40 Pois \u00e9  ele existe. E  se voc\u00ea conhece alguma pessoa que ainda n\u00e3o entendeu o que o termo significa  compartilha esse v\u00eddeo para que ela possa saber.  #GreenpeaceExplica   #BastaDeTrag\u00e9dias   #Justi\u00e7aClim\u00e1tica   #SOSRS",
      "value": 3204
    },
    {
      "source": "minpovosindigenas",
      "target": "O MPI segue atuando para que as comunidades ind\u00edgenas do Rio Grande do Sul tenham todo apoio necess\u00e1rio nessa fase de recupera\u00e7\u00e3o.  O secret\u00e1rio nacional de Direitos Territoriais do MPI  Marcos Kaingang  e o Coordenador Geral de Promo\u00e7\u00e3o \u00e0 Justi\u00e7a Ambiental e Clim\u00e1tica  Ary Pankar\u00e1  estiveram em uma reuni\u00e3o hoje pela manh\u00e3 no estado  garantindo a participa\u00e7\u00e3o permanente do minist\u00e9rio no Comando de Opera\u00e7\u00f5es que faz o apoio log\u00edstico para atender \u00e0s demandas das comunidades.  Recentemente  MPI e <redacted_mention> visitaram diversas aldeias para distribui\u00e7\u00e3o de cestas de alimento e kits de higiene  al\u00e9m de fazerem o levantamento das demandas das fam\u00edlias para sistematiza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o para incluir essas necessidades nos planos de a\u00e7\u00e3o das prefeituras.   Seguimos firme no apoio aos povos ind\u00edgenas afetados pelas fortes chuvas no estado.",
      "value": 109
    },
    {
      "source": "sitemundonegro",
      "target": "A prefeitura de Porto Alegre criou um lix\u00e3o a c\u00e9u aberto ao lado da moradia tempor\u00e1ria das v\u00edtimas das enchentes  na zona norte da cidade. A den\u00fancia foi feita por moradores locais que se indignaram com o descaso e falta de cuidado com a popula\u00e7\u00e3o local  majoritariamente negra e perif\u00e9rica.  O Samb\u00f3dromo foi transformado em moradia tempor\u00e1ria para os afetados pelas enchentes. No entanto  as v\u00edtimas ficaram chocadas ao descobrir que os entulhos retirados das enchentes e dos bairros mais ricos da cidade estavam sendo despejados a poucos metros de dist\u00e2ncia. \"Um governo que coloca o povo e o lixo no mesmo lugar. Isso \u00e9 absurdo e um grande descaso com a popula\u00e7\u00e3o\"  declarou a influenciadora Hallana Vitoria (<redacted_mention>) ao compartilhar imagens do espa\u00e7o tomado por entulhos.  No v\u00eddeo  Maria Helo\u00edsa (<redacted_mention>)  lideran\u00e7a comunit\u00e1ria na Vila Santa Rosa  que perdeu a casa com as enchentes  aparece relatando preocupa\u00e7\u00e3o e indigna\u00e7\u00e3o com o entulho. \"Qual a sa\u00fade que as pessoas v\u00e3o ter? J\u00e1 s\u00e3o v\u00e1rios casos de leptospirose  v\u00e1rios casos de dengue  v\u00e1rios casos de doen\u00e7as que isso n\u00e3o est\u00e3o mostrando mas a gente sabe\"  diz ela.  A pesquisadora e nutricionista ecol\u00f3gica Bruna Crioula (<redacted_mention>) classificou a a\u00e7\u00e3o da prefeitura de Porto Alegre como um exemplo de 'racismo ambiental'  conceito que se refere \u00e0 injusti\u00e7a ambiental que afeta desproporcionalmente comunidades racialmente marginalizadas. \"A escolha do prefeito Sebasti\u00e3o Melo de colocar o lixo nessa regi\u00e3o mostra a forma como se \u00e9 pensado sobre o lugar do lixo. Eu vou colocar pessoas que est\u00e3o vulnerabilizadas  que tiveram perdas ao lado do lugar onde estou colocando o lixo da enchente  o resto\".  Foto: Carlos Messalla  #mundonegro    \ud83d\udcf2 Leia a not\u00edcia completa pelo LINK NA BIO e siga <redacted_mention> em todas as redes sociais para saber das not\u00edcias em primeira m\u00e3o.  \ud83d\ude4f\ud83c\udfff Doe para as v\u00edtimas das enchentes no RS: paraquemdoar.com.br",
      "value": 6244
    },
    {
      "source": "oportalvermelho",
      "target": "#SOSRS H\u00e1 um m\u00eas o Brasil v\u00ea  at\u00f4nito  o Rio Grande do Sul sendo tomado por fortes enchentes que devastaram boa parte de seu territ\u00f3rio  deixando um rastro de destrui\u00e7\u00e3o  mortes e sofrimento. A trag\u00e9dia  como tantas j\u00e1 ocorridas dentro e fora do pa\u00eds  \u00e9 resultado direto da sanha capitalista  que avan\u00e7a sem escr\u00fapulos sobre a vida. Nascido das entranhas do sistema  o negacionismo clim\u00e1tico tem tido papel central na destrui\u00e7\u00e3o do planeta. E no RS  sua digital tamb\u00e9m \u00e9 vis\u00edvel.   Nos tempos atuais  o negacionismo cumpre com ao menos duas fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas. Habilmente  esconde a culpa dos verdadeiros respons\u00e1veis pelos mais variados crimes ambientais e  por outro  ofusca  com teorias conspirat\u00f3rias e completamente fant\u00e1sticas  os olhos de uma parte da sociedade suscet\u00edvel a argumentos desse tipo e cotidianamente alimentada por fake news.   No caso da trag\u00e9dia do Rio Grande do Sul  a responsabilidade \u00e9  sobretudo  da vis\u00e3o neoliberal que prega o Estado m\u00ednimo  o enxugamento da m\u00e1quina e a austeridade fiscal a qualquer custo  ainda que isso possa significar o corte de recursos importantes para a preven\u00e7\u00e3o de cat\u00e1strofes  o sucateamento de empresas que administram sistemas anti-enchente e a destrui\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o ambiental  colocando em risco a vida de milhares de pessoas. S\u00edmbolo desse pensamento foi a declara\u00e7\u00e3o dada pelo governador do RS  Eduardo Leite (PSDB)  de que  mesmo diante de estudos alertando para a possibilidade de o estado enfrentar problemas ambientais severos  o governo vivia \u201coutras pautas e agendas\u201d.   por Priscila Lobregatte ___  \ud83d\udcf2 Leia a mat\u00e9ria completa em: www.vermelho.org.br |  Link na Bio \u2934  \ud83d\udcf0 Siga o @\u200coportalvermelho e fique por dentro de tudo que acontece na pol\u00edtica nacional e internacional  #portalvermelho #not\u00edcias #vermelho #politica",
      "value": 99
    },
    {
      "source": "augustalifestore",
      "target": "O RIO GRANDE DO SUL pede socorro! Esse estado que tanto fez pelo Rock  exportando diversos artistas  bandas e sua m\u00fasicas que viram hinos  precisam de nossa ajuda! Chegou a hora de retribuir tudo isso e ajudar nossos irm\u00e3os ga\u00fachos  fazendo a nossa parte  pois a luta deles s\u00f3 est\u00e1 come\u00e7ando! Dia 01 de Junho a Augusta Life Store  o Garagi e diversas bandas e artistas locais  se uniram para fazermos uma grande festa de arrecada\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 destinada as pessoas afetadas nessa que \u00e9 a maior trag\u00e9fia ambiental do pa\u00eds. Os artistas doaram seus cach\u00eas e 100% da Bilheteria ser\u00e1 enviada a essas pessoas que tanto precisam da gente!  ingressos a R$20 e voc\u00ea ainda pode doar um agasalho e acompanhar toda a presta\u00e7\u00e3o de contas 100% transparente!  Dias 01 de Junho a partir das 19h n\u00f3s esperamos voc\u00eas para juntos estendermos a m\u00e3o aos nossos irm\u00e3os ga\u00fachos! At\u00e9 l\u00e1!",
      "value": 96
    },
    {
      "source": "oportalvermelho",
      "target": "GRAVE | A situa\u00e7\u00e3o do prefeito de Porto Alegre  Sebasti\u00e3o Melo (MDB)  n\u00e3o est\u00e1 nada boa  tal qual a cidade que precariamente governa. O sucateamento de estruturas p\u00fablicas  a falta de manuten\u00e7\u00e3o no sistema anti-enchentes e sua gest\u00e3o pouco eficiente frente aos avisos emitidos e \u00e0 crise clim\u00e1tica desnudaram de vez o grau de despreparo da atual administra\u00e7\u00e3o. Tal qual o solo ga\u00facho  encharcado de tanta \u00e1gua  moradores da capital est\u00e3o saturados.  Protestos n\u00e3o faltam e j\u00e1 h\u00e1 os que defendem sua ren\u00fancia ou impeachment. Um pedido de afastamento do prefeito foi apresentado na semana passada pela Uni\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores de Porto Alegre (Uampa). Ainda que a avalia\u00e7\u00e3o seja de que o pedido tenha dificuldades de vingar \u2014 tendo em vista a blindagem da base governista  que \u00e9 majorit\u00e1ria \u2014 o pedido levanta o debate sobre o que a cidade precisa e pode servir para explicitar a insatisfa\u00e7\u00e3o de boa parte da sociedade e do parlamento com a atual gest\u00e3o.   Afinal  Porto Alegre enfrenta talvez o seu pior momento  misto da crise ambiental com a incompet\u00eancia administrativa. Com v\u00e1rios bairros tomados pelas \u00e1guas do Gua\u00edba  milhares de cidad\u00e3os sofrem com ruas  casas e estabelecimentos alagados e com a falta de energia e de \u00e1gua nas torneiras. Muitos tiveram de deixar suas casas \u00e0s pressas e ir para abrigos. Outros rumaram para o Litoral.  Na semana passada  quando alguns j\u00e1 tentavam retomar a vida  nova chuva voltou a castigar a cidade e as comportas voltaram a ser fechadas. Com o lixo da cheia que tomara a cidade dias antes e as bombas funcionando ainda parcialmente  o alagamento  que havia diminu\u00eddo em alguns locais   por Priscila Lobregatte \ud83d\udcf8 Rafa Neddermeyer/Ag\u00eancia Brasil ___  \ud83d\udcf2 Leia a mat\u00e9ria completa em: www.vermelho.org.br |  Link na Bio \u2934  \ud83d\udcf0 Siga o @\u200coportalvermelho e fique por dentro de tudo que acontece na pol\u00edtica nacional e internacional  #portalvermelho #not\u00edcias #vermelho #politica #poa #sosrs",
      "value": 54
    },
    {
      "source": "educterritorio",
      "target": "O racismo ambiental \u00e9 uma express\u00e3o empregada para se referir aos impactos desproporcionais da degrada\u00e7\u00e3o ambiental sobre as popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis  como aconteceu na trag\u00e9dia do Rio Grande do Sul.   O conceito foi criado por Dr. Benjamin Franklin Chavis Jr  l\u00edder do movimento pelos direitos civis da popula\u00e7\u00e3o afro-americana.   No Brasil  o racismo ambiental se manifesta sobretudo no cotidiano de ind\u00edgenas  quilombolas e a popula\u00e7\u00e3o que vive nas favelas.  Leia mais no Gloss\u00e1rio. Acesse: educacaoeterritorio.org.br",
      "value": 44
    },
    {
      "source": "acaroldartora",
      "target": "\ud83d\udea8Racismo Ambiental e Injusti\u00e7a Clim\u00e1tica nas Enchentes do Rio Grande do Sul: qual a rela\u00e7\u00e3o?  A an\u00e1lise do Instituto Nacional de Ci\u00eancia e Tecnologia (INCT) revelou que as \u00e1reas mais atingidas pelas inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o predominantemente habitadas por pessoas de baixa renda. A pesquisa mostrou que as regi\u00f5es alagadas incluem bairros onde o rendimento mensal m\u00e9dio chega a  no m\u00e1ximo  um sal\u00e1rio m\u00ednimo. Os bairros da Zona Norte de Porto Alegre  como Humait\u00e1 e Sarandi  e munic\u00edpios como S\u00e3o Leopoldo  com alta concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o negra sofreram severamente com as enchentes. Isso reflete o racismo ambiental  onde comunidades negras e pardas s\u00e3o desproporcionalmente impactadas por desastres ambientais.  As enchentes n\u00e3o s\u00f3 for\u00e7am essas comunidades a deixarem suas casas  mas tamb\u00e9m agravam a precariedade de suas condi\u00e7\u00f5es de vida. A situa\u00e7\u00e3o se repete em outras partes do estado. Cidades como Canoas  Esteio  Sapucaia do Sul  Novo Hamburgo e Eldorado do Sul tiveram \u00e1reas de baixa renda alagadas  evidenciando a correla\u00e7\u00e3o entre renda baixa e exposi\u00e7\u00e3o a riscos ambientais. Em Eldorado do Sul  a \u00e1gua inundou tanto \u00e1reas pobres quanto condom\u00ednios de luxo  mas os impactos s\u00e3o mais devastadores para aqueles que t\u00eam menos recursos para se recuperar.  A pesquisa do INCT tamb\u00e9m observou a rela\u00e7\u00e3o entre cor  ra\u00e7a e as inunda\u00e7\u00f5es. Os bairros mais afetados t\u00eam uma propor\u00e7\u00e3o maior de negros e pardos em compara\u00e7\u00e3o com a m\u00e9dia das cidades observadas.  As enchentes no Rio Grande do Sul n\u00e3o apenas destacam a vulnerabilidade das popula\u00e7\u00f5es de baixa renda  mas tamb\u00e9m evidenciam o racismo ambiental e a injusti\u00e7a clim\u00e1tica. A desproporcionalidade no impacto das inunda\u00e7\u00f5es sobre as comunidades negras e pobres sublinha a necessidade urgente de pol\u00edticas p\u00fablicas que abordem essas desigualdades  garantindo uma distribui\u00e7\u00e3o mais justa dos recursos e uma melhor prepara\u00e7\u00e3o para futuros desastres ambientais.",
      "value": 64
    },
    {
      "source": "sitemundonegro",
      "target": "As recentes inunda\u00e7\u00f5es no Rio Grande do Sul expuseram de forma contundente as desigualdades raciais e socioecon\u00f4micas no estado. Dados do Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles e do Instituto de Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica em Sa\u00fade (Icict/Fiocruz) comprovam com dados  o que muitos j\u00e1 apontavam: as popula\u00e7\u00f5es negras  quilombolas e ind\u00edgenas est\u00e3o entre as mais afetadas por este desastre clim\u00e1tico.  Um mapa divulgado pelo Observat\u00f3rio das Metr\u00f3poles mostra que as \u00e1reas com maior concentra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o negra coincidem significativamente com as regi\u00f5es sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es. Porto Alegre e munic\u00edpios adjacentes  como Alvorada e Viam\u00e3o  apresentam altos \u00edndices de residentes negros em zonas de risco. Essas \u00e1reas  demarcadas em tons de vermelho no mapa  evidenciam uma vulnerabilidade ambiental acentuada.  Complementando essa an\u00e1lise  a nota t\u00e9cnica do Icict/Fiocruz destaca que 240 favelas  40 comunidades quilombolas e cinco aldeias ind\u00edgenas foram diretamente atingidas pelas inunda\u00e7\u00f5es. O documento estima que mais de 2 5 milh\u00f5es de pessoas foram afetadas e 1 3 milh\u00e3o de resid\u00eancias est\u00e3o em zonas de risco. As comunidades quilombolas e ind\u00edgenas  j\u00e1 historicamente marginalizadas  enfrentam agora desafios adicionais  como a desassist\u00eancia em sa\u00fade devido ao impacto nos servi\u00e7os b\u00e1sicos.  Texto: <redacted_mention> Foto: Alass Derivas/Ag\u00eancia P\u00fablica   #MundoNegro #RS  ......................................................................  Leia a \u00edntegra desta not\u00edcia em dois cliques pelo LINK NA BIO e saiba de tudo primeiro em nosso canal no TELEGRAM. Siga <redacted_mention> em todas as redes sociais.",
      "value": 1736
    },
    {
      "source": "conaquilombos",
      "target": "Desde o final de abril  o Estado do Rio Grande do Sul tem sido assolado por uma sequ\u00eancia devastadora de eventos clim\u00e1ticos  culminando em uma crise humanit\u00e1ria. As enchentes  desencadeadas por fortes chuvas  j\u00e1 tiraram a vida de 157 pessoas  outras 85 est\u00e3o desaparecidas e cerca de  581.633 est\u00e3o desalojadas  de acordo com dados divulgados \u00e0s 18h desta segunda-feira (20) pela Defesa Civil do estado .  Os impactos atingem ainda as comunidades quilombolas do estado  j\u00e1 s\u00e3o mais de seis mil fam\u00edlias sendo diretamente afetadas. Teresa Silva  da Comunidade quilomboda Armada quinto detrito de canguru-RS e integrante do coletivo de mulheres da CONAQ  expressa frustra\u00e7\u00e3o e refor\u00e7a pedido de ajuda.  \u201cA gente sabe que vai chegar ajuda  mas pro nosso povo \u00e9 diferente. A ajuda s\u00f3 vai chegar se for o nosso povo fazendo pelo nosso povo\u201d.  O governador do Rio Grande do Sul  Eduardo Leite  questionado por quilombolas do bairro Sarandi  em Porto Alegre  sobre a falta de ajuda do governo  afirmou que \u201co poder p\u00fablico n\u00e3o tem estrutura suficiente para atender em todas as pontas\u201d.   Todas as 145 comunidades quilombolas do estado  espalhadas por 70 munic\u00edpios foram atingidas. A Conaq estima que 17.552 quilombolas est\u00e3o sofrendo com os impactos.  Teresa refor\u00e7a a gravidade da situa\u00e7\u00e3o ao descrever como \u201cca\u00f3tica\u201d  ressaltando que esta \u00e9  sem d\u00favida  \u201ca pior cat\u00e1strofe ambiental j\u00e1 enfrentada pelo Rio Grande do Sul\u201d.   Em meio \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o e ao desespero  a solidariedade se apresenta como um sin\u00f4nimo de esperan\u00e7a para as comunidades quilombolas atingidas. Apoie a campanha de ajuda  sua doa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante.   Chave pix para doa\u00e7\u00f5es: 46829258/0001-04 - CNPJ - Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es das Comunidades Remanescentes de Quilombos do Rio Grande do Sul.   \u270d\ufe0f Mayara Abreu  #conaq #riograndedosul #quilombolas",
      "value": 0
    },
    {
      "source": "opiniaodapreta",
      "target": "\ud83d\udea8 URGENTE \ud83d\udea8 NOSSO POVO PRETO  NA TRAG\u00c9DIA DO RIO GRANDE DO SUL. VAMOS AJUDAR. VIDAS NEGRAS IMPORTAM \u270a\ud83c\udfff  Fa\u00e7a sua contribui\u00e7\u00e3o chegar l\u00e1 na ponta junto aos nossos  NOSSO POVO PRETO. Em defesa dos povos negros  que sofrem os impactos do racismo ambiental no RS.  Contato <redacted_mention>  Chave Pix \ud83d\udc47\ud83c\udffe quilombodosmachado<redacted_mention>",
      "value": 1164
    },
    {
      "source": "danieli.balbi",
      "target": "Quando n\u00f3s falamos sobre racismo ambiental  \u00e9 disso que estamos falando. Um exemplo expl\u00edcito \u00e9 o caso de Pelotas  no Rio Grande do Sul.  Durante as chuvas e enchentes no Sul  um condom\u00ednio de luxo em Pelotas escoava \u00e1gua clandestinamente para uma regi\u00e3o perif\u00e9rica que havia sido evacuada pelos riscos.  Esse \u00e9 um claro exemplo de racismo ambiental: a vida das pessoas na periferia sendo negligenciada e colocada em risco para preservar o conforto dos mais privilegiados.  O racismo ambiental EXISTE e precisa ser combatido.  Precisamos denunciar essas injusti\u00e7as e garantir a dignidade e seguran\u00e7a de todos  n\u00e3o apenas dos poucos privilegiados!  Via: <redacted_mention>",
      "value": 1210
    },
    {
      "source": "fernandorossas13",
      "target": "#RePost <redacted_mention>  Em Pelotas  no sul do estado do Rio Grande do Sul  um condom\u00ednio de luxo instalou um sistema clandestino de drenagem de \u00e1gua. O mais alarmante \u00e9 que essa \u00e1gua \u00e9 despejada em uma \u00e1rea vizinha  que \u00e9 um reduto hist\u00f3rico da comunidade negra da cidade.  O Minist\u00e9rio P\u00fablico j\u00e1 entrou com uma a\u00e7\u00e3o para investigar e punir os respons\u00e1veis deste caso absurdo de racismo ambiental.  E a nossa Mandata segue atuante e vigilante ao lado da comunidade do Passo dos Negros para evitar que esses atos criminosos repitam-se. <redacted_mention>",
      "value": 245
    },
    {
      "source": "lucianagenro",
      "target": "Intoler\u00e2ncia religiosa \u00e9 crime! A influenciadora Michele Dias Abreu  que associou a trag\u00e9dia do Rio Grande do Sul ao fato de ser o estado com maior n\u00famero de terreiros no pa\u00eds  vai ter que responder pelos crimes que cometeu. Ao dizer que o RS sofre essa cat\u00e1strofe ambiental por ter o maior n\u00famero de \u201cterreiros de macumba\u201d  a influenciadora ainda induziu a popula\u00e7\u00e3o \u00e0 intoler\u00e2ncia contra as religi\u00f5es de matriz africana. O povo de ax\u00e9 do nosso estado merece respeito. Inclusive  muitos perderam seus pertences e at\u00e9 mesmo suas casas de religi\u00e3o.   #ax\u00e9 #intoleranciareligiosa #matrizafricana #terreiro",
      "value": 3738
    },
    {
      "source": "romeiro6382",
      "target": "A deputada estadual Laura Sito (PT-RS) comenta fala do presidente Lula sobre a popula\u00e7\u00e3o negra do Rio Grande do Sul  trazendo \u00e0 tona o debate do racismo ambiental.\\n\\n\u201cO Rio Grande do Sul mostrado ao Brasil \u00e9 o Rio Grande do Sul branco  onde se reconhece a constru\u00e7\u00e3o de outras etnias e outras culturas  a partir da coloniza\u00e7\u00e3o italiana  alem\u00e3. A popula\u00e7\u00e3o negra sempre est\u00e1 fora deste recorte de quem \u00e9 o povo do Rio Grande do Sul. Em um momento de desastre como o que n\u00f3s vivemos  que atingiu de maneira muito central a regi\u00e3o metropolitana  sul e centro do estado  \u00e9 onde est\u00e1 concentrada majoritariamente essa popula\u00e7\u00e3o negra.\u201d cometa a deputada.\\n\\nO dabete do racismo ambiental precisa ser aprofundado para n\u00e3o seguirmos invisibilizando  mais uma vez  popula\u00e7\u00f5es historicamente marginalizadas como a popula\u00e7\u00e3o negra do RS e de todo Brasil. \\n\\nVia: UOL New #Repost <redacted_mention>",
      "value": 0
    },
    {
      "source": "revistatrip",
      "target": "O presidente Lula afirmou nesta semana que n\u00e3o sabia que o Rio Grande do Sul \u201ctem tantas pessoas negras\u201d ap\u00f3s ter visto \u2014 e estranhado \u2014 imagens em programas de TV sobre a cat\u00e1strofe na regi\u00e3o. Para a jornalista e pesquisadora ga\u00facha Carol Anchieta (<redacted_mention>)  as imagens e dados surpreendem algumas pessoas por pura desinforma\u00e7\u00e3o  que \u00e9 fruto da n\u00e3o-inser\u00e7\u00e3o do povo negro na sociedade p\u00f3s-escravid\u00e3o e do racismo ambiental. \u201cNa minha percep\u00e7\u00e3o  h\u00e1 um desconhecimento geral sobre o Rio Grande do Sul  consequ\u00eancia do racismo no Brasil. O que se mostra do estado (que \u00e9  de fato  um dos mais racistas do pa\u00eds) para o resto do mundo \u00e9 muito pouco quando pensamos no tamanho de sua popula\u00e7\u00e3o negra\u201d  diz a pesquisadora  que tamb\u00e9m \u00e9 mestra em design e curadora do <redacted_mention>.  No Rio Grande do Sul  segundo o \u00faltimo censo divulgado pelo IBGE (2022)  cerca de 20% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 negra. Apesar de ser minoria no estado  o n\u00famero representa mais dois milh\u00f5es de pessoas \u2014 o equivalente a toda popula\u00e7\u00e3o de capitais como Belo Horizonte (MG) e Manaus (AM)  e o dobro de S\u00e3o Lu\u00eds (MA) e Macei\u00f3 (AL). \u201cAs pessoas negras s\u00e3o invisibilizadas n\u00e3o s\u00f3 em lugares de poder  mas em suas expressividades. Um dos grupos de cultura negra mais respeitados do pa\u00eds  de quase 50 anos  fica no Rio Grande do Sul  o Afro-Sul Odomode (<redacted_mention>). Ele \u00e9 tradicional\u00edssimo. O movimento negro unificado no estado tamb\u00e9m \u00e9 potente  temos grandes nomes l\u00e1. O pr\u00f3prio Oliveira Silveira e o Grupo Palmares  que criaram o Dia da Consci\u00eancia Negra  s\u00e3o nomes de peso na hist\u00f3ria antirracista ga\u00facha.\u201d  Arrasta pro lado pra ler.  Foto: Arquivo pessoal",
      "value": 1728
    },
    {
      "source": "mulherespt",
      "target": "A deputada estadual Laura Sito (PT-RS) comenta fala do presidente Lula sobre a popula\u00e7\u00e3o negra do Rio Grande do Sul  trazendo \u00e0 tona o debate do racismo ambiental.  \u201cO Rio Grande do Sul mostrado ao Brasil \u00e9 o Rio Grande do Sul branco  onde se reconhece a constru\u00e7\u00e3o de outras etnias e outras culturas  a partir da coloniza\u00e7\u00e3o italiana  alem\u00e3. A popula\u00e7\u00e3o negra sempre est\u00e1 fora deste recorte de quem \u00e9 o povo do Rio Grande do Sul. Em um momento de desastre como o que n\u00f3s vivemos  que atingiu de maneira muito central a regi\u00e3o metropolitana  sul e centro do estado  \u00e9 onde est\u00e1 concentrada majoritariamente essa popula\u00e7\u00e3o negra.\u201d cometa a deputada.  O dabete do racismo ambiental precisa ser aprofundado para n\u00e3o seguirmos invisibilizando  mais uma vez  popula\u00e7\u00f5es historicamente marginalizadas como a popula\u00e7\u00e3o negra do RS e de todo Brasil.   Via: UOL News",
      "value": 644
    },
    {
      "source": "apiboficial",
      "target": "Nas \u00faltimas semanas  o Rio Grande do Sul foi atingido por uma enchente que devastou munic\u00edpios do estado. Territ\u00f3rios ind\u00edgenas tamb\u00e9m foram afetados e fam\u00edlias origin\u00e1rias perderam suas casas  assim como mat\u00e9ria prima para produ\u00e7\u00e3o de artesanato  ro\u00e7ados  roupas e documentos.  Ao redor do Brasil  mais de 300 povos ind\u00edgenas contribuem diretamente com a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e o combate a crise clim\u00e1tica  dessa forma  a demarca\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios ancestrais \u00c9 ESSENCIAL neste processo!  Um exemplo disso \u00e9 que no Brasil 29% do territ\u00f3rio ao redor das TIs est\u00e1 desmatado  enquanto dentro das mesmas o desmatamento \u00e9 de apenas 2%. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado do cruzamento de dados realizado pela Apib em em parceria com o Instituto de Pesquisa Ambiental do Amazonas (Ipam).  Durante o Acampamento Terra Livre 2023  o movimento decretou emerg\u00eancia clim\u00e1tica e apresentou uma carta aberta com 18 reivindica\u00e7\u00f5es sobre o tema a todos os poderes do Estado.  SEM DEMARCA\u00c7\u00c3O N\u00c3O H\u00c1 JUSTI\u00c7A CLIM\u00c1TICA!  Leia a carta aqui: https://bit.ly/3K6rVuD  Siga <redacted_mention> e nossas organiza\u00e7\u00f5es regionais ind\u00edgenas de base para fortalecer a luta dos povos ind\u00edgenas: <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> #MarcoAncestral #Demarca\u00e7\u00e3oJ\u00e1 #Emerg\u00eanciaClim\u00e1tica #Emerg\u00eanciaInd\u00edgena",
      "value": 1308
    },
    {
      "source": "frenteprogressistaoficial",
      "target": "Racismo ambiental que chama. Hoje saiu uma not\u00edcia de um condom\u00ednio de luxo que tinha instalado bombas clandestinas que estavam jogando \u00e1gua da enchente no rio  logo atr\u00e1s deles. O Rio transbordou e afetou todo um bairro de pessoas pobres.   Uma anedota tr\u00e1gica que representa muito bem o capitalismo. Tweet do <redacted_mention>",
      "value": 256
    },
    {
      "source": "brunacrioula",
      "target": "Sobre o negro no sul.  [ERRATA] ORIGINALMENTE  s\u00e3o os povos ind\u00edgenas os verdadeiros e primeiros habitantes dos territ\u00f3rios sulistas do hoje entendemos ser Brasil e Am\u00e9rica Latina. Reconhecemos que os modos de vidas  conhecimentos e tecnologias ind\u00edgenas s\u00e3o fundamentos estruturantes para a forma\u00e7\u00e3o da cultura ga\u00facha.  Pessoas negras africanas j\u00e1 estava nesses territ\u00f3rios e tamb\u00e9m incorporaram no seu existir elementos da cultura ga\u00facha ao longo do processo de coloniza\u00e7\u00e3o e escraviza\u00e7\u00e3o espanhola e portuguesa. A di\u00e1spora africana estava nesta  regi\u00e3o antes do per\u00edodo migrat\u00f3rio de fam\u00edlias italianas e alem\u00e3es (europeias no geral) no decorrer do s\u00e9culo 19 e que se intensificou de maneira sistem\u00e1tica a partir do final do s\u00e9culo 19 e in\u00edcio do 20.  O entendimento do que \u00e9 uma pessoa ga\u00facha \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social que teve sua narrativa apropriada pela branquitude  apagando a diversidade \u00e9tnica dessa identidade cultural. Esse \u00e9 mais um exemplo de etnoc\u00eddio que suprime a presen\u00e7a de povos origin\u00e1rios  tradicionais e ancestrais da hist\u00f3ria do Rio Grande do Sul.  \ud83e\udef6\ud83c\udfff Agradecemos as amizades que debateram conosco nos coment\u00e1rios e nos fizeram perceber que o teor da postagem que fizemos sem os devidos complementos nessa legenda abriram margem para uma interpreta\u00e7\u00e3o etnocida que n\u00e3o dialoga com nossos valores enquanto <redacted_mention>.   Nesse sentido  informamos que o FUNDOCrioula ir\u00e1 incluir no seu escopo de apoio povos ind\u00edgenas do estado do RS fortalecendo a rede de apoio para reconstru\u00e7\u00e3o dessas fam\u00edlias que sofrem com o racismo ambiental e demais atravessamentos colonizadores desde 1500.  Crescemos com essa comunidade que confia no nosso trabalho e est\u00e1 dispon\u00edvel para compartilhamento de ideias para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade que fa\u00e7a bem as pessoas e ao planeta. Seguimos!  <redacted_mention>  Matrigestora <redacted_mention>   #tempretonosul #povonegrogaucho",
      "value": 1333
    },
    {
      "source": "claudioocarvalho",
      "target": "Assim como ocorreu com o Lula  tamb\u00e9m me chamou a aten\u00e7\u00e3o a quantidade de pessoas negras que estamparam os notici\u00e1rios como v\u00edtimas das enchentes no Rio Grande do Sul.  \u00c9 n\u00edtido que ele se refere ao racismo ambiental quando fala das pessoas negras  porque ocupam a maior parte das regi\u00f5es devastadas e o Rio Grande do Sul tem 80% de popula\u00e7\u00e3o branca.  As pessoas mais expostas e impactadas t\u00eam cor e classe social (olhe os mapas no post anterior). Eventos naturais extremos decorrentes das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas agravam desigualdades sociais j\u00e1 existentes.   Territ\u00f3rios \u00e0 margem da sociedade com infraestrutura prec\u00e1ria  suscet\u00edveis a enchentes e deslizamentos.   Popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis por raz\u00f5es materiais e econ\u00f4micas s\u00e3o as mais afetadas e tamb\u00e9m s\u00e3o em maioria negras.  A \"falta\" de planejamento urbano durante a aboli\u00e7\u00e3o que jogou pessoas sem estrutura em lugares de riscos e as tornou \u201cperif\u00e9ricas\u201d.   Com a soltura de pessoas escravizadas  elas n\u00e3o tinham para onde ir  foram jogadas \u00e0 pr\u00f3pria sorte em uma sociedade que n\u00e3o olhava para pessoas negras como cidad\u00e3s.   \u00c9 ainda com esse olhar do passado que estamos vivendo no agora.   A principal luta do racismo ambiental: o territ\u00f3rio. . #Direito\u00e0Cidade #DireitoaCidade #DireitoUrban\u00edstico #DireitoUrbano #Reurb #PlanejamentoUrbano #Urbanismo #Gest\u00e3oUrbana #Urbano #Cidade #Moradia #ConselhodaCidade #ConCidade #Saude #Educacao #SaneamentoBasico #Seguran\u00e7a #Mobilidade #Infraestrutura #Lazer #DireitoImobili\u00e1rio #CidadesSustent\u00e1veis #CidadesInteligentes #Habita\u00e7\u00e3o",
      "value": 180
    },
    {
      "source": "brunacrioula",
      "target": "TEM PRETO NO SUL! \u270a\ud83c\udfff  Como seremos atendidos sen\u00e3o somos nem considerados? O senso comum da sociedade brasileira \u00e9 achar que n\u00e3o existe negros na regi\u00e3o sul do pa\u00eds. Esse estigma existe h\u00e1 muito tempo e faz parte de uma narrativa eugenista que insiste em exterminar nossa cultura  identidade e protagonismo na constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica  pol\u00edtica  econ\u00f4mica e cultural desse territ\u00f3rio.   A fala do presidente Lula refor\u00e7a a necessidade de construirmos estrat\u00e9gias pr\u00f3prias de autodetermina\u00e7\u00e3o  economia cooperativa e trabalho coletivo (alguns princ\u00edpios do #kwanzaa) para reenviar o povo negro ga\u00facho! \u00c9 n\u00f3s por n\u00f3s - tudo que a gente tem \u00e9 uns aos outros.  Abrace o povo negro ga\u00facho apoiando o FUNDOCrioula em defesa de fam\u00edlias e territ\u00f3rios negros e animais que sofrem com o racismo ambiental no Rio Grande do Sul.   Doe pela chave #pix para transfer\u00eancia no Brasil \ud83d\udc49\ud83c\udfff oi.crioula<redacted_mention>  [ENG]  FUNDOCrioula \ud83e\udeb4  An initiative by Crioula Curadoria Alimentar  which arises in response to the environmental impacts faced by the Black population in Rio Grande do Sul due to environmental racism and climate change.  Support FUNDOCrioula  any amount counts and makes a difference. #paypal international donations \ud83d\udc49\ud83c\udfff oi.crioula<redacted_mention>  \ud83c\udf3b Crioula Curadoria Alimentar is an ecosystem formed by black southern women committed to the food  social and environmental rights of black people in Brazil. Follow our work at <redacted_mention>  #ajudars\u00a0#tempretonosul #blacklivesmatter #racism #fundocrioula #crioulacuradoria #povonegrogaucho",
      "value": 8030
    },
    {
      "source": "mundano_sp",
      "target": "As inunda\u00e7\u00f5es atingiram pelo menos seis das 20 cooperativas de catadores da capital do Rio Grande do Sul  seis de Canoas  cinco de S\u00e3o Leopoldo  uma de Gua\u00edba e cerca de 1500 catadores individuais  que coletam nas ruas  impactados.   Doe direto para catadoras e catadores atingidos \ud83d\udc9a\ud83d\udce2  PIX - solidariedadecatadores.rs<redacted_mention>   Campanha @\u200cancatnacional <redacted_mention> <redacted_mention> <redacted_mention> -  Processo de releitura da foto do <redacted_mention> usando terra da Amaz\u00f4nia desmatada e <redacted_mention> do Cerrado destru\u00eddo pela gan\u00e2ncia humana que \u00e9 a causa de inunda\u00e7\u00f5es como essa do Rio Grande do Sul . O \u00e1udio \u00e9 da incr\u00edvel <redacted_mention> que em seu \u00faltimo v\u00eddeo da mais uma aula de Racismo Ambiental .   Essa pintura \u00e9 pra registrar mais essa hist\u00f3ria de um pa\u00eds sem mem\u00f3ria .   #Solidariedade #SOSRS #Doa\u00e7\u00f5es #catadores #carrinheiros #enchentes #adapta\u00e7\u00e3oclim\u00e1tica #emerg\u00eancia clim\u00e1tica #artivismo #racismoambiental",
      "value": 526
    },
    {
      "source": "dinamam_tuxa",
      "target": "A crise clim\u00e1tica tem afetado a todos  n\u00f3s povos ind\u00edgenas do Brasil temos lutado e alertado constantemente sobre essa emerg\u00eancia.   As consequ\u00eancias dessas cat\u00e1strofes afetam os mais vulner\u00e1veis  aldeias e comunidades ind\u00edgenas v\u00edtimas do racismo ambiental est\u00e3o entre as v\u00edtimas.  Neste momento complexo e vulner\u00e1vel pedimos que doem para as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas respons\u00e1veis pelos parentes afetados no Sul  Arpinsul e Comiss\u00e3o Guarani Yvirupa  toda ajuda \u00e9 bem vinda.   Doe pelo pix:   ARPINSUL: 566601e8-72b1-4258-a354-aa9a510445d1  CGY: 21.860.239/0001-01  Siga <redacted_mention> e nossas organiza\u00e7\u00f5es regionais ind\u00edgenas de base para fortalecer a luta dos povos ind\u00edgenas: <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention>  #MarcoTemporalN\u00c3O #MarcoAncestral  #Demarca\u00e7\u00e3oJ\u00e1 https://www.instagram.com/p/C6qwSyrukQV/?igsh=Nm11MndsZWExMjdj",
      "value": 106
    },
    {
      "source": "sam_sateremawe",
      "target": "A crise clim\u00e1tica tem afetado a todos  n\u00f3s povos ind\u00edgenas do Brasil temos lutado e alertado constantemente sobre essa emerg\u00eancia.   As consequ\u00eancias dessas cat\u00e1strofes afetam os mais vulner\u00e1veis  aldeias e comunidades ind\u00edgenas v\u00edtimas do racismo ambiental est\u00e3o entre as v\u00edtimas.  Neste momento complexo e vulner\u00e1vel pedimos que doem para as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas respons\u00e1veis pelos parentes afetados no Sul  Arpinsul e Comiss\u00e3o Guarani Yvirupa  toda ajuda \u00e9 bem vinda.   Doe pelo pix:   ARPINSUL: 566601e8-72b1-4258-a354-aa9a510445d1  CGY: 21.860.239/0001-01  Siga <redacted_mention> e nossas organiza\u00e7\u00f5es regionais ind\u00edgenas de base para fortalecer a luta dos povos ind\u00edgenas: <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention>  #MarcoTemporalN\u00c3O #MarcoAncestral  #Demarca\u00e7\u00e3oJ\u00e1",
      "value": 875
    },
    {
      "source": "midiaindigenaoficial",
      "target": "A crise clim\u00e1tica tem afetado a todos  n\u00f3s povos ind\u00edgenas do Brasil temos lutado e alertado constantemente sobre essa emerg\u00eancia.   As consequ\u00eancias dessas cat\u00e1strofes afetam os mais vulner\u00e1veis  aldeias e comunidades ind\u00edgenas v\u00edtimas do racismo ambiental est\u00e3o entre as v\u00edtimas.  Neste momento complexo e vulner\u00e1vel pedimos que doem para as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas respons\u00e1veis pelos parentes afetados no Sul  Arpinsul e Comiss\u00e3o Guarani Yvirupa  toda ajuda \u00e9 bem vinda.   Doe pelo pix:   ARPINSUL: 566601e8-72b1-4258-a354-aa9a510445d1  CGY: 21.860.239/0001-01  Siga <redacted_mention> e nossas organiza\u00e7\u00f5es regionais ind\u00edgenas de base para fortalecer a luta dos povos ind\u00edgenas: <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention>  #MarcoTemporalN\u00c3O #MarcoAncestral  #Demarca\u00e7\u00e3oJ\u00e1",
      "value": 2023
    },
    {
      "source": "apoinme_brasil",
      "target": "A crise clim\u00e1tica tem afetado a todos  n\u00f3s povos ind\u00edgenas do Brasil temos lutado e alertado constantemente sobre essa emerg\u00eancia.   As consequ\u00eancias dessas cat\u00e1strofes afetam os mais vulner\u00e1veis  aldeias e comunidades ind\u00edgenas v\u00edtimas do racismo ambiental est\u00e3o entre as v\u00edtimas.  Neste momento complexo e vulner\u00e1vel pedimos que doem para as organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas respons\u00e1veis pelos parentes afetados no Sul  Arpinsul e Comiss\u00e3o Guarani Yvirupa  toda ajuda \u00e9 bem vinda.   Doe pelo pix:   ARPINSUL: 566601e8-72b1-4258-a354-aa9a510445d1  CGY: 21.860.239/0001-01  Siga <redacted_mention> e nossas organiza\u00e7\u00f5es regionais ind\u00edgenas de base para fortalecer a luta dos povos ind\u00edgenas: <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention> | <redacted_mention>  #MarcoTemporalN\u00c3O #MarcoAncestral  #Demarca\u00e7\u00e3oJ\u00e1",
      "value": 274
    },
    {
      "source": "uneafrobrasil",
      "target": "EMERG\u00caNCIA NO RIO GRANDE DO SUL! \u26a0\ufe0f  Apoie as comunidades ind\u00edgenas v\u00edtimas do racismo ambiental no RS. Ap\u00f3s as fortes chuvas dos \u00faltimos dias  milhares de pessoas foram atingidas e precisam de alimento  produtos de higiene e limpeza  roupas e m\u00f3veis. Sua doa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante.  Veja aqui os contatos das lideran\u00e7as ind\u00edgenas do povo Kaingang e as ajude a dar suporte \u00e0s pessoas que mais precisam.   #riograndedosul",
      "value": 245
    },
    {
      "source": "imaranhense",
      "target": "No contexto da devastadora trag\u00e9dia que assola o estado do Rio Grande do Sul  Cricielle Muniz  diretora geral do Instituto Estadual de Educa\u00e7\u00e3o  Ci\u00eancia e Tecnologia do Maranh\u00e3o (IEMA)  apontou \"racismo ambiental\" relacionado ao que ocorre no estado.  \u201cReflitamos sobre a emerg\u00eancia clim\u00e1tica e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. A agricultura familiar \u00e9 vital. Como mulher preta  destaco o racismo ambiental: os mais afetados s\u00e3o os trabalhadores  dependentes do transporte p\u00fablico e moradores da periferia.\u201d disse Cricielle Muniz.  O racismo ambiental  conceito criado h\u00e1 mais de 40 anos pelo climatologista americado Robert Bullard  e consiste no ideal de que comunidades negras e marginalizadas s\u00e3o desproporcionalmente afetadas pela devasta\u00e7\u00e3o ambiental.  Esta percep\u00e7\u00e3o  antes restrita aos c\u00edrculos acad\u00eamicos  agora ressoa no debate p\u00fablico mundial  como mostra a recente men\u00e7\u00e3o da ministra Anielle Franco.  Cricielle Muniz tamb\u00e9m \u00e9 Dirigente Nacional do PT e Suplente de Deputado(a) Estadual no Maranh\u00e3o e nas redes sociais se identifica como feminista  negra e evang\u00e9lica.  \ud83d\udd14 l Leia a mat\u00e9ria completa em imaranhense.com e siga <redacted_mention> em todas as plataformas digitais.  \ud83d\udd0e hashtags: #imaranhense #noticias #news #saoluis #maranhao #slz #politica #racismoambiebal #riograndedosul   \u00a9 V\u00eddeo: Reprodu\u00e7\u00e3o/Cricielle Muniz",
      "value": 0
    },
    {
      "source": "uneafrobrasil",
      "target": "EMERG\u00caNCIA NO RIO GRANDE DO SUL! \u26a0\ufe0f  Apoie as fam\u00edlias negras  quilombolas  ind\u00edgenas e perif\u00e9ricas v\u00edtimas do racismo ambiental no RS. Ap\u00f3s as fortes chuvas dos \u00faltimos dias  milhares de pessoas foram atingidas e precisam de alimento  produtos de higiene e limpeza  roupas e m\u00f3veis. Sua doa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante.  Veja aqui os contatos das organiza\u00e7\u00f5es do movimento negro da regi\u00e3o e as ajude a dar suporte \u00e0s pessoas que mais precisam.   #riograndedosul",
      "value": 76
    },
    {
      "source": "cricielle13",
      "target": "Solidariedade ao RS pelas chuvas! \ud83c\udf27\ufe0f Reflitamos sobre a emerg\u00eancia clim\u00e1tica e o desenvolvimento sustent\u00e1vel. A agricultura familiar \u00e9 vital. Como mulher preta  destaco o racismo ambiental: os mais afetados s\u00e3o os trabalhadores  dependentes do transporte p\u00fablico e moradores da periferia.   #ClimaJusto #chuvasnors #racismoambiental",
      "value": 285
    },
    {
      "source": "ibsustentabilidade",
      "target": "No v\u00eddeo  <redacted_mention> e <redacted_mention> realizando buscas em \u00e1reas afetadas no Rio Grande do Sul  mais precisamente em Bento Gon\u00e7alves.  Trag\u00e9dias ambientais como a que a popula\u00e7\u00e3o do Estado vivencia geram um gigantesco passivo na sociedade afetada.  Siga-nos: <redacted_mention>   #meioambiente #ambiental #economia #engenharia #engenhariacivil #riograndedosul #engenhariaambiental #biologia #direito #agro #sustentabilidade #gestaoambiental #sustentabilidadeambiental #engenhariaquimica #engenhariaflorestal #clima #esg #direitoambiental #consultoriaambiental #residuos #licenciamentoambiental #desmatamento",
      "value": 68006
    },
    {
      "source": "bruna.rodrigues65",
      "target": "A trag\u00e9dia clim\u00e1tica de maio e os impactos que ainda sentimos no nosso cotidiano nos colocam mais que uma realidade  uma urg\u00eancia: \u00e9 preciso reconhecer e enfrentar o racismo ambiental!  Falar sobre essa pauta \u00e9 entender o quanto a forma\u00e7\u00e3o racial do nosso pa\u00eds impacta a popula\u00e7\u00e3o negra brasileira. A reportagem da <redacted_mention> mostra uma realidade onde 7 2 milh\u00f5es de crian\u00e7as de zero a seis anos n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0 rede de esgoto  sendo 64% delas negras.  J\u00e1 o levantamento realizado pela <redacted_mention> fala diretamente dos impactos ao povo negro nas enchentes de maio. Mais da metade (52%) dos entrevistados pretos nos munic\u00edpios afetados comentou sobre alguma forma de perda com as enchentes. Entre os pardos  40% afirmaram ter preju\u00edzo.  \u25b6\ufe0f E essa n\u00e3o \u00e9 uma luta nossa de hoje! Aqui na Assembleia Legislativa  \u00e9 de nossa autoria o Projeto de Lei que cria a Pol\u00edtica Estadual de Combate \u00e0 Emerg\u00eancia Clim\u00e1tica e ao Racismo Ambiental!  Porque a gente sabe que a justi\u00e7a clim\u00e1tica s\u00f3 ser\u00e1 poss\u00edvel com justi\u00e7a social e racial \ud83d\udcaa\ud83c\udfff",
      "value": 124
    },
    {
      "source": "ecoimbe.oficial",
      "target": "UMA IMAGEM QUE REFLETE A ALMA DE UMA PESSOA ATINGIDA PELOS ALAGAMENTOS NO RS //   As enchentes s\u00e3o fen\u00f4menos naturais poderosos que podem causar impactos devastadores nas comunidades. Quando as \u00e1guas dos rios transbordam devido a fortes chuvas ou pelo deslizamento de terras e ruptura de barragens  \u00e1reas urbanas e rurais s\u00e3o frequentemente inundadas  resultando em perdas materiais  deslocamento de pessoas e at\u00e9 perdas de vidas.  Os efeitos de uma enchente s\u00e3o imediatos e duradouros. As \u00e1guas invadem casas e empresas  destruindo tudo em seu caminho. Estradas se transformam em rios turbulentos  impossibilitando a locomo\u00e7\u00e3o e o acesso a servi\u00e7os essenciais. As infraestruturas cr\u00edticas  como sistemas de \u00e1gua e esgoto  s\u00e3o comprometidas  aumentando os riscos de doen\u00e7as e agravando ainda mais a situa\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m dos danos f\u00edsicos  as enchentes t\u00eam um impacto emocional significativo nas pessoas afetadas. A sensa\u00e7\u00e3o de perda  o medo da incerteza e a dificuldade de recupera\u00e7\u00e3o s\u00e3o sentimentos comuns em momentos como esse. As comunidades muitas vezes se unem para oferecer ajuda m\u00fatua  enquanto equipes de resgate e organiza\u00e7\u00f5es de ajuda humanit\u00e1ria trabalham arduamente para fornecer suporte e assist\u00eancia.  Prevenir e mitigar os efeitos das enchentes \u00e9 um desafio constante. Planejamento urbano adequado  sistemas de alerta precoce eficazes e medidas de gest\u00e3o de \u00e1guas pluviais s\u00e3o algumas das estrat\u00e9gias para reduzir os impactos. No entanto  em muitos casos  a imprevisibilidade e a intensidade das chuvas extremas continuam a representar uma amea\u00e7a s\u00e9ria.  Em \u00faltima an\u00e1lise  as enchentes servem como lembretes poderosos da for\u00e7a da natureza e da vulnerabilidade humana. Lidar com esses eventos requer n\u00e3o apenas uma resposta imediata e eficaz  mas tamb\u00e9m um compromisso cont\u00ednuo com a resili\u00eancia comunit\u00e1ria e a sustentabilidade ambiental.  A imagem acima retrata a tristeza na alma de uma pessoa que est\u00e1 lutando diariamente para recuperar sua dignidade.   Imagem: Guardi\u00e3o <redacted_mention> L\u00edder Gestor do <redacted_mention> ~  Texto: <redacted_mention> ~   #emerg\u00eanciaclim\u00e1tica  #for\u00e7aquer\u00eanciaamada  #ecomensagem  #saoleopoldo #ecoimb\u00e9",
      "value": 496
    }
  ]
}